Dieter F. Uchtdorf elnök
Ó, mily nagyszerű a mi Istenünk terve!

Mily áldottak vagyunk, hogy ismét összegyűlhetünk e világméretű konferencián drága prófétánk és elnökünk, Thomas S. Monson irányítása és vezetése alatt! Elnök úr, tiszta szívből szeretünk és támogatunk téged!

A pilótaként eltöltött szakmai pályafutásom során nagyban támaszkodtam a számítógépes rendszerek pontosságára és megbízhatóságára, de saját számítógépen ritkán kellett dolgoznom. Amikor döntéshozóként irodai munkát végeztem, asszisztensek és titkárnők voltak kedvesek segíteni a feladataimban.

Mindez megváltozott 1994-ben, amikor elhívtak általános felhatalmazottnak. Az elhívásom számos csodálatos szolgálati lehetőséggel járt, de nagymértékű egyházi papírmunkával is – többel, mint amit valaha is elképzelhetőnek tartottam.

Döbbenetemre a munkámmal való megbirkózás fő eszköze egy személyi számítógép volt.

Életemben először el kellett merülnöm ebben a különös, rejtélyes, felfoghatatlan világban.

A számítógéppel már kezdettől fogva nem volt igazán baráti a viszonyunk.

Hozzáértő műszaki emberek próbáltak megtanítani a használatára. Szó szerint mögöttem álltak, átnyúltak a vállam fölött, sebesen járó ujjaik pedig szimfóniát kopogtattak a billentyűzeten, mint egy ütőhangszeren.

„Látod? – mondták büszkén. – Így kell csinálnod.”

Nem láttam. Göröngyös átállás volt.

A tanulási görbém inkább egy téglafalhoz hasonlított.

Sok idő, ismétlés és türelem kellett hozzá; nem kevés reménykedés és hit; a feleségem rengeteg biztatása; és sok liternyi olyan cukormentes üdítő, amelyet most nem fogok megnevezni.

Most, 22 évvel később, körülvesz engem a számítógépes technika. Van ímélcímem, Twitter-fiókom és Facebook-oldalam. Van okostelefonom, táblagépem, laptopom és digitális fényképezőgépem. És bár a műszaki hozzáértésem talán nem mindenben éri el egy átlagos hétéves gyerek szintjét, ahhoz képest, hogy a hetvenes éveimben járok, elég jól elboldogulok.

Észrevettem azonban valami érdekeset. Minél jártasabbá válok a technika használatában, annál inkább magától értetődőnek tekintem a meglétét.

Az emberiség történelmének nagy részében a kommunikáció a lovak sebességével zajlott. Egy-egy üzenet elküldése és a válasz megérkezése olykor napokat vagy akár hónapokat vett igénybe. Ma az üzeneteink több ezer mérföldet utaznak az égbe vagy több ezer métert a tenger alatt, hogy elérjenek valakit a világ másik felén; ha pedig akár pár másodpercnyi késedelem is adódik, bosszankodunk és türelmetlenkedünk.

Úgy tűnik, ilyen az emberi természet: ahogy egyre jobban megismerünk valamit – akár mégoly csodálatos és lenyűgöző dolgot is –, elveszítjük az iránta érzett ámulatot, és valami hétköznapiként kezeljük.

Magától értetődőnek tekintjük a lelki igazságokat?

Viszonylag csekélység, ha a mai technika és a kényelmi eszközeink meglétét tekintjük magától értetődőnek. Azonban szomorú módon olykor hasonló hozzáállást tanúsítunk Jézus Krisztus evangéliumának örökkévaló és lélektágító tana iránt is. Oly sokat kaptunk Jézus Krisztus egyházában! A világosság és az igazság oly bámulatos gazdagsága vesz körül bennünket, hogy azon tűnődöm, vajon igazán értékeljük-e, amivel rendelkezünk.

Gondoljatok azokra a korai tanítványokra, akik a Szabadítóval jártak és beszélgettek az Ő földi szolgálattétele során. Képzeljétek el azt a hálaadást és áhítatot, amely bizonyára elárasztotta a szívüket és eltöltötte az elméjüket, amikor látták Őt a sírkamrából kikelve; amikor a kezein lévő sebeket tapintották. Az életük soha többé nem volt olyan, mint annak előtte!

Gondoljatok a korai szentekre ezen adományozási korszakban, akik ismerték Joseph Smith prófétát, és hallották őt, amint a visszaállított evangéliumot prédikálja. Képzeljétek el, hogyan érezhettek, tudva azt, hogy újból szétvált a menny és a föld közti fátyol, világosságot és tudást árasztva a világra a fenti, celesztiális otthonunkból.

Legfőképpen pedig gondoljatok arra, ti hogyan éreztetek, amikor először hittetek abban és értettétek meg, hogy igazán Isten gyermekei vagytok; hogy Jézus Krisztus önszántából szenvedett a ti bűneitekért, hogy ismét tiszták lehessetek; hogy a papsági hatalom valós, és az időre és az egész örökkévalóságra összekapcsolhat benneteket a szeretteitekkel; hogy van ma a földön egy élő próféta. Hát nem csodálatos és bámulatos ez?

Figyelembe véve mindezt, hogyan lehetne valaha is lehetséges, hogy az összes ember közül pont mi ne várnánk izgatottan a vasárnapi hódolati gyűléseinken való részvételt, vagy hogy mi fáradnánk bele a szent írások olvasásába? Feltételezem, hogy ez csak akkor lenne lehetséges, ha a szívünk már nem érezne, és így nem élné át a hálát és az ámulatot mindazon szent és magasztos ajándékokért, melyeket Isten biztosított számunkra. Az életet megváltoztató igazságok a szemünk előtt, karnyújtásnyira vannak, de néha alvajáróként lépkedünk a tanítványság ösvényén. Túl gyakran engedjük, hogy a többi egyháztag tökéletlenségei eltereljék a figyelmünket, ahelyett, hogy a Mesterünk példáját követnénk. Gyémántokkal borított ösvényen járunk, de alig tudjuk megkülönböztetni azokat a közönséges kavicsoktól.

Ismerős üzenet

Amikor fiatalember voltam, a barátaim olykor a vallásomról kérdeztek. Gyakran nekiálltam elmagyarázni a különbségeket, például a Bölcsesség szavát. Máskor a többi keresztény vallással meglévő hasonlóságokra helyeztem a hangsúlyt, de ez az egész nem volt valami nagy hatással rájuk. Amikor azonban arról a nagyszerű boldogságtervről beszéltem, melyet Mennyei Atyánk készített nekünk, az Ő gyermekeinek, azzal megragadtam a figyelmüket.

Emlékszem, megpróbáltam felrajzolni a szabadítás tervét egy táblára a Frankfurtban álló kápolnánk egyik tantermében. Köröket rajzoltam, amelyek a halandóság előtti életet, a halandóságot, valamint a Mennyei Szüleinkhez való, ezen élet utáni visszatérést jelképezték.

Hogy én tizenévesként mennyire szerettem megosztani ezt az izgalmas üzenetet! Amikor a saját egyszerű szavaimmal magyaráztam ezeket a tantételeket, a szívemben túlcsordult a hála a gyermekeit szerető Isten iránt, valamint a Szabadító iránt, aki mindannyiunkat megváltott a haláltól és a pokoltól. Annyira büszke voltam a szeretet, öröm és remény eme üzenetére!

Voltak barátaim, akik azt mondták, hogy ismerős nekik az üzenet, habár semmi ilyesmit nem tanítottak nekik a saját vallásos neveltetésük során. Olyan volt, mintha mindig is tudták volna, hogy ezek a dolgok igazak; mintha én egyszerűen csak megvilágítottam volna valamit, ami mindig is jelen volt és mélyen gyökerezett a szívükben.

Vannak válaszaink!

Hiszem, hogy minden emberi lény hordoz a szívében valamiféle alapvető kérdéseket magáról az életről. Honnan jöttem? Miért vagyok itt? Mi fog történni, miután meghalok?

A halandók az idők hajnala óta tesznek fel ilyen kérdéseket. Filozófusok, tudósok és bölcsek áldozták az életüket és vagyonukat a válaszok után kutatva.

Hálás vagyok, hogy Jézus Krisztus visszaállított evangéliuma választ ad az élet legbonyolultabb kérdéseire is. Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyházában ezeket a válaszokat tanítják. Igazak, egyszerűek, egyértelműek és közérthetőek. Sugalmazottak, és már a hároméveseinknek is tanítjuk azokat a Napsugár osztályban.

Testvérek! Örökkévaló lények vagyunk, kezdet és vég nélkül valók. Mindig is léteztünk.[1] Isteni, halhatatlan és mindenható Mennyei Szülők szó szerinti lélekgyermekei vagyunk!

Az Úr, a mi Istenünk mennyei udvarából érkeztünk. Elohimnak, a Magasságos Istennek királyi háza vagyunk. Ővele jártunk a halandóság előtti életünkben. Hallottuk Őt beszélni, tanúi voltunk az Ő fenségének, tanultunk az Ő útjairól.

Ti is és én is részt vettünk a nagy tanácsban, ahol szeretett Atyánk bemutatta a számunkra készített tervét – hogy a földre jöjjünk, halandó testet kapjunk, megtanuljunk választani a jó és a gonosz között, és oly módokon fejlődjünk, ahogy másképpen nem lenne lehetséges.

Amikor átkeltünk a fátyolon és beléptünk ebbe a halandó életbe, tudtuk, hogy nem fogunk többé emlékezni a korábbi életünkre. Lesz ellenszegülés, nehézség és kísértés. De azt is tudtuk, hogy kiemelkedő fontosságú, hogy fizikai testet kapjunk. Ó, mennyire reméltük, hogy majd gyorsan megtanulunk helyesen választani, ellenállunk Sátán kísértéseinek, és végül visszatérünk szeretett Mennyei Szüleinkhez!

Tudtuk, hogy bűnöket és hibákat fogunk elkövetni – akár még súlyosakat is. De azt is tudtuk, hogy a Szabadítónk, Jézus Krisztus megfogadta, hogy eljön a földre, bűntelen életet fog élni, és örökkévaló áldozat gyanánt önként leteszi értünk az életét. Tudtuk, hogy ha átadjuk Neki a szívünket, bízunk Benne, és lényünk minden erejével arra törekszünk, hogy a tanítványság ösvényén járjunk, akkor tisztára leszünk mosva, és ismét beléphetünk szeretett Mennyei Atyánk színe elé.

Így hát a Jézus Krisztus áldozatába vetett hittel ti és én elfogadtuk – szabad akaratunkból – a Mennyei Atya tervét.

Ezért vagyunk itt ezen a gyönyörű, Föld nevű bolygón – mert Isten megadta nekünk a lehetőséget, mi pedig azt választottuk, hogy élünk vele. Halandó életünk azonban csak időleges, és véget fog érni a fizikai testünk halálával. De annak a lényege, akik vagytok és vagyok, nem fog megsemmisülni. Lelkünk tovább fog élni és várni fogja a feltámadást – a mindenki által megkapott ingyenes ajándékot a szerető Mennyei Atyánktól és az Ő Fiától, Jézus Krisztustól.[2] A feltámadáskor a lelkünk és a testünk újból egyesül, fájdalomtól és fizikai tökéletlenségektől mentesen.

A feltámadás után az ítélet napja következik. Habár végül mindenki megszabadulhat és megörökölheti a dicsőség valamely királyságát, azok, akik bíznak Istenben, és az Ő törvényeinek és szertartásainak betartására törekednek, olyan életet fognak örökölni az örökkévalóságban, melynek dicsősége elképzelhetetlen, fenségessége pedig mindent felülmúló.

Az ítélet napja az irgalom és szeretet napja lesz: olyan nap, amikor a megtört szívek meggyógyíttatnak, amikor a gyász könnyeit felváltják a hála könnyei, amikor minden helyrehozatik.[3]

Igen, lesz mély szomorúság a bűn miatt. Igen, lesznek megbánások és még gyötrelmek is ama hibáink, bolondságunk és makacsságunk okán, melyek miatt elszalasztottuk egy sokkal nagyszerűbb jövő lehetőségét.

De biztos vagyok abban, hogy nemcsak elégedettek leszünk Isten ítéletével, hanem ámulattal is eltölt majd és lenyűgöz az Ő végtelen kegyelme, irgalma, nagylelkűsége és az irántunk, az Ő gyermekei iránt érzett szeretete. Ha jók a vágyaink és a cselekedeteink, ha van hitünk egy élő Istenben, akkor örömmel várhatjuk azt, amit Moróni úgy nevezett, hogy „a nagy Jehovának, az… Örök Bírá[nak] örömet adó ítélőszéke”[4].

Pro Tanto Quid Retribuamus

Szeretett testvéreim, drága barátaim! Hát nem tölti el szívünket és elménket csodálattal és ámulattal, ha a boldogság ama nagyszerű tervéről elmélkedünk, melyet Mennyei Atyánk készített számunkra? Hát nem tölt el bennünket kimondhatatlan örömmel, hogy ismerhetjük azt a dicsőséges jövőt, mely készen áll mindazok számára, akik az Urat várják?

Ha soha nem éreztetek még ilyen csodálatot és örömöt, akkor arra kérlek benneteket, hogy kutassátok, tanulmányozzátok és latolgassátok a visszaállított evangélium egyszerű, mégis mély igazságait. „[A]z örökkévalóság ünnepélyes dolgai pihenjenek meg elméteken”[5]. Azok tegyenek nektek bizonyságot a szabadítás isteni tervéről.

Ha korábban már éreztétek ezeket, akkor azt kérdezem: „tudtok-e most úgy érezni?”[6]

Nemrégiben lehetőségem volt Észak-Írországba, Belfastba utazni. Ottlétem során felfigyeltem a belfasti címerre, melyen a következő jelmondat olvasható: „Pro tanto quid retribuamus”, avagy „Ily sokért mit adjunk cserébe?”[7]

Arra kérem mindannyiunkat, hogy fontoljuk meg ezt a kérdést. Mit adjunk cserébe a világosság és igazság ama kiáradásáért, melyet Isten töltött ki ránk?

Szeretett Atyánk egyszerűen annyit kér, hogy éljünk a kapott igazság szerint, és hogy kövessük az Őáltala mutatott ösvényt. Így hát merítsünk bátorságot, és bízzunk a Lélek vezetésében. Osszuk meg embertársainkkal szóban és tettben is Isten boldogságtervének bámulatos és lenyűgöző üzenetét. Legyen mozgatórugónk az Isten és az Ő gyermekei iránti szeretetünk, hiszen ők a mi fivéreink és nőtestvéreink. Ez a kezdete annak, hogy mit tehetünk ily sokért cserébe.

Egy napon „minden térd meghajlik, és minden száj megvall[ja]”, hogy Isten útjai igazságosak és az Ő terve tökéletes.[8] Számotokra és számomra legyen ez a nap a mai. Jelentsük ki az ősi Jákóbbal: „Ó, mily nagyszerű a mi Istenünk terve!”[9]

Erről teszem bizonyságomat, mély hálával Mennyei Atyánk iránt, miközben áldásomat adom rátok, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Tan és a szövetségek 93:29. ↩

Lásd János 5:28–29. ↩

Lásd Jelenések 21:4. ↩

Moróni 10:34. ↩

Tan és a szövetségek 43:34. ↩

Alma 5:26. ↩

Lásd Zsoltárok 116:12. ↩

Lásd Móziás 27:31. ↩

2 Nefi 9:13; lásd még 8–12. és 14–20. vers. ↩

Robert D. Hales elder
„Jer, kövess engem” keresztényi szeretetet és szolgálatot gyakorolva

A Nobel-díjas Elie Wiesel épp a kórházban lábadozott nyitott szívműtétjét követően, amikor ötéves unokája meglátogatta. Amikor a kisfiú a nagypapája szemébe nézett, fájdalmat látott benne tükröződni, mire ezt kérdezte tőle: „Nagypapa, ha még jobban szeretnélek, akkor nem fájna annyira?”[1] Ma hasonló kérdést teszek fel magunknak: „Ha még jobban szeretnénk a Szabadítót, kevesebb szenvedésben lenne részünk?”

Amikor a Szabadító elhívta tanítványait, hogy kövessék Őt, Mózes törvénye szerint éltek, melynek része volt az is, hogy „szemet szemért és fogat fogért”.[2] A Szabadító azonban eljött, hogy engesztelésével betöltse ezt a törvényt. Új tant tanított: „Szeressétek ellenségeiteket, áldjátok azokat, a kik titeket átkoznak, jót tegyetek azokkal, a kik titeket gyűlölnek, és imádkozzatok azokért, a kik háborgatnak és kergetnek titeket.”[3]

A tanítványokat arra tanították, hogy a természetes ember útjáról térjenek a Szabadító szeretetteljes és gondoskodó útjára azzal, hogy a viszálykodást megbocsátásra, kedvességre és könyörületre cserélik. Az arra felszólító új parancsolatot, hogy „szeressétek egymást”,[4] nem volt mindig könnyű betartani. Amikor a tanítványok a bűnösökkel és bizonyos társadalmi rangú emberekkel való kapcsolatba kerülés miatt aggódtak, a Szabadító türelmesen így tanította őket: „a mennyiben megcselekedtétek egygyel az én legkisebb atyámfiai közül, én velem cselekedtétek meg”.[5] Vagy, amint azt a Mormon könyve egyik prófétája kifejtette: „amikor embertársaitok szolgálatában vagytok, akkor is csak Istenetek szolgálatában vagytok”.[6]

A Szabadító utolsó napi tanítványaiként azáltal térünk Őhozzá, hogy szeretjük és szolgáljuk Isten gyermekeit. Mindeközben talán nem tudjuk elkerülni a gyötrelmeket, a csapásokat és a szenvedést a testben, lelkileg azonban kevesebb szenvedésben lesz részünk. Még megpróbáltatásaink közepette is tapasztalhatunk örömet és békességet.

Keresztényi szeretetünk és szolgálatunk természetesen otthon kezdődik. Szülők, ti azt az elhívást kaptátok, hogy fiatalabb vagy idősebb gyermekeitek szeretetteljes tanítói és misszionáriusai legyetek. Ők a ti érdeklődőitek. Rajtatok nyugszik a felelősség, hogy elősegítsétek a megtérésüket. Az igazat megvallva mindannyian a megtérésre törekszünk – vagyis arra, hogy elteljünk Szabadítónk szeretetével.

Jézus Krisztus követőiként az Ő szeretete arra indít bennünket, hogy támaszt nyújtsunk egymásnak halandó utazásunk során. Egyedül nem járhatunk sikerrel.[7] Máskor is megosztottam már veletek a kvéker közmondást: Te felemelsz engem, én felemellek téged, így együtt örökké felemeltetünk.[8] Tanítványokként a keresztelésünkkor kezdjük ezt megtenni, amikor tanúsítjuk, hogy „hajlandóak vagy[unk] egymás terheit viselni, hogy azok könnyűek lehessenek”.[9]

„Egymásnak [tanítani] a királyság tanát”[10] szintén egymás szeretetének és szolgálatának módja. Szülőkként és nagyszülőkként hajlamosak vagyunk siránkozni a világ állapotán – hogy az iskolák nem tanítanak erkölcsi jellemre. Sok minden van azonban, amit képesek vagyunk megtenni. Képesek vagyunk kiaknázni a saját családunkban felmerülő tanítási lehetőségeket – mégpedig most. Ne hagyjuk ezeket tovatűnni! Ha alkalom adódik arra, hogy megosszátok gondolataitokat az evangéliumról és az élet tanulságairól, dobjatok el mindent, üljetek le, és beszélgessetek gyermekeitekkel és unokáitokkal!

Nem szabad amiatt aggódnunk, hogy nem vagyunk hivatásosan képzett evangéliumi tanítók. Egyetlen képzés vagy kézikönyv sem segít annyit, mint az, ha személyesen tanulmányozzuk a szentírásainkat, imádkozunk, elmélkedünk, és a Szent Lélek útmutatására törekszünk. A Lélek vezetni fog majd benneteket. Ígérem nektek, hogy a szülői elhívás magában foglalja annak ajándékát, hogy olyan módon tanítsunk, amely megfelel nekünk és a gyermekeinknek. Ne feledjétek: Isten szeretete az, amivel Ő képes igazlelkű hatással lenni ránk. Szeretjük Őt, mert Ő előbb szeretett minket.[11]

Fiatalok, ti a legeredményesebb evangéliumi tanítóink közé tartoztok. Eljöttök az egyházba tanulni, hogy aztán hazamehessetek és tanítsátok és szolgáljátok családtagjaitokat, szomszédaitokat és barátaitokat. Ne féljetek! Legyen hitetek bizonyságot tenni arról, amiről tudjátok, hogy igaz. Gondoljatok bele, milyen növekedést tapasztalnak meg a teljes idejű misszionáriusok, mert hithűen a szolgálatnak szentelik az életüket – felkínálva idejüket és tehetségeiket, bizonyságot téve mások szolgálatára és megáldására. Amikor megosztjátok bizonyságotokat az evangéliumról, hitetek növekedni fog, magabiztosságotok pedig fokozódik!

Legnagyobb hatással bíró keresztényi szolgálatunk részét képezi a családi szentírás-tanulmányozás, a családi ima és a családi tanácsgyűlés. Az egyházi vezetők több mint száz éve kérnek minket arra, hogy különítsünk el egy zavartalan időközt minden héten. Sokunk azonban még mindig nélkülözi az áldásokat. A családi est nem egy anyai és atyai előadás. Ez a családunkkal töltött idő arra, hogy egyszerű lelki elgondolásokat és élményeket osszunk meg, segítsünk gyermekeinknek megtanulni törődni és osztozni egymással, jól érezzük magunkat együtt, bizonyságot tegyünk közösen, illetve együtt fejlődjünk és haladjunk előre. A hetente tartott családi est révén megerősödik az egymás iránti szeretetünk, és kevesebb szenvedésben lesz részünk.

Ne feledjük: a legfontosabb munkára, amelyet a családunkban végzünk, a Szentlélek hatalma által kerül sor. Amikor haraggal felemeljük a hangunkat, a Lélek elhagyja a társaságunkat és a családunkat. Ha szeretettel szólunk, a Lélek velünk lehet. Emlékezzünk arra, hogy gyermekeink és unokáink azzal mérik szeretetünket, hogy mennyi odaadással teli időt szentelünk nekik. Mindenekfelett ne veszítsétek el a türelmeteket és ne adjátok fel!

A szentírások elmondják, hogy amikor Mennyei Atyánk néhány lélekgyermeke úgy döntött, hogy nem követi a tervét, a mennyek könnyeztek.[12] Néhány szülő, aki szerette és tanította a gyermekét, szintén könnyezik, amikor gyermekeik felnövekedvén úgy döntenek, hogy nem követik az Úr tervét. Mit tehetnek a szülők? Imáink nem váltják ki mások önrendelkezését. Emlékezzetek a tékozló fiú atyjára, aki türelemmel várta, hogy fia „magába szálljon”, miközben egyfolytában csak várta. Amikor pedig már messziről meglátta, odafutott hozzá.[13] Imádkozhatunk útmutatásért, hogy mikor és mit mondjunk, és igen, néha azért is, hogy mikor maradjunk csendben. Ne feledjétek: gyermekeink és családtagjaink egyszer már a Szabadító követését választották a halandóság előtti létükben. Olykor csak saját életük tapasztalatai képesek újra felébreszteni bennük ezeket a szent érzéseket. Végső soron az Úr szeretetére és követésére irányuló döntést saját maguknak kell meghozniuk.

Van még egy különleges mód, mely által a tanítványok kimutatják szeretetüket a Szabadító iránt. Ma szeretnék fejet hajtani mindazok előtt, akik gondját viselik valakinek. Az Úr nagyon szeret benneteket! Harsonaszóval nem kísért, csendes szolgálatotokban Őt követitek, aki ezt ígérte: „a te Atyád, aki lát titokban, majd nyíltan megjutalmaz téged”.[14]

Eszembe jut az egyik szomszédom, akinek a felesége Alzheimer-kórban szenvedett. A férfi minden vasárnap reggel segített neki szépen felöltözni az egyházi gyűlésekre, megfésülte a haját, kisminkelte, és még a fülbevalóját is a fülébe tette. E szolgálatot nyújtva példaképpé vált egyházközségünk minden férfi és női tagja számára – sőt, a világ számára. Egy nap a feleség így szólt hozzá: „Nagyon szeretném viszontlátni a férjemet és vele lenni!”

A férfi így felelt: „Én vagyok a férjed.”

Mire az asszony elragadóan így válaszolt: „Jaj, de jó!”

Nem szólhatok a gondoskodásról anélkül, hogy elismeréssel ne adóznék egy különleges gondozóról az életemben – a Szabadító nekem küldött különleges tanítványáról: örökkévaló társamról, Maryről, aki mindenét átadta együttérző gondoskodása és szeretete révén. Keze az Úr gyengéd, támogató érintését tükrözi. Nem lehetnék itt nélküle. Vele pedig képes leszek mindvégig kitartani, és vele lehetek majd az örök életben.

Ha keservesen szenvedtek, akár másokkal, akár magatokban, arra biztatlak benneteket, engedjétek, hogy a Szabadító gondot viseljen rátok. Támaszkodjatok a karjára![15] Bízzatok ígéretében. „Nem hagylak titeket árvákul; eljövök ti hozzátok.” Így szól az ígérete.[16]

Fivérek és nőtestvérek! Ha még nem tettük meg teljes mértékben, forduljunk még inkább a megbocsátás, a kedvesség és a szeretet irányába! Adjuk fel a természetes ember szívében oly gyakran dúló háborúságot, és hirdessük Krisztus gondoskodását, szeretetét és békességét![17]

„Ha eljutottatok Isten dicsőségének [és jóságának] a megismeréséhez”,[18] valamint az engesztelés megismeréséhez, „mely a világ megalapítása óta el volt készítve”,[19] akkor „nem az jár majd eszetekben, hogy bántsátok egymást, hanem az, hogy békésen éljetek… És nem fogjátok megengedni, hogy gyermekeitek… áthágják Isten törvényeit, hogy harcoljanak és vitatkozzanak egymással, …hanem arra fogjátok őket tanítani, hogy… szeressék és szolgálják egymást.”[20]

Közvetlenül a keresztre feszítése előtt a Szabadító ezt tanította az apostolainak: „Új parancsolatot adok néktek, hogy egymást szeressétek; a mint én szerettelek titeket, úgy szeressétek ti is egymást.”[21] Továbbá: „Ha engem szerettek, az én parancsolataimat megtartsátok.”[22]

Bizonyságomat teszem arról, hogy a Szabadító irántunk tanúsított valódi hozzáállását tükrözi az, ahogyan Thorvaldsen Krisztus szobra ábrázolja Őt: tárt karokkal. Keze mindig ki van nyújtva felénk,[23] ahogy hív minket: „Kövessetek!” Őt követjük, ha szeretjük és szolgáljuk egymást, és betartjuk a parancsolatait.

Különleges tanúbizonyságomat teszem arról, hogy Ő él, és tökéletes szeretettel szeret minket. Ez az Ő egyháza. Thomas S. Monson az Ő prófétája ma a földön. Azért imádkozom, hogy képesek legyünk még jobban szeretni Mennyei Atyánkat és az Ő Fiát, és így kevesebb szenvedést tapasztalni. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Elie Wiesel, Open Heart, trans. Marion Wiesel (2012), 70. ↩

Máté 5:38. ↩

Máté 5:44; lásd még 3 Nefi 12:44. ↩

János 13:34. ↩

Máté 25:40. ↩

Móziás 2:17. ↩

Lásd 1 Korinthusbeliek 12:12. ↩

Átvéve innen: “A Story of the ‘Barefoot Boy’: Written for J. G. Whittier’s Seventieth Birthday,” The Poetical Works of John Townsend Trowbridge (1869), 227. ↩

Móziás 18:8. ↩

Tan és a szövetségek 88:77. ↩

Lásd 1 János 4:19. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 76:26; Mózes 7:37. ↩

Vö. Lukács 15:17, 20. ↩

3 Nefi 13:4; lásd még Máté 6:4. ↩

Lásd Karomra támaszkodj. Himnuszok, 66. sz. ↩

János 14:18. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 98:16. ↩

Móziás 4:11. ↩

Móziás 4:7. ↩

Móziás 4:13–15. ↩

János 13:34. ↩

János 14:15; lásd még János 15:10. ↩

Lásd Jákób 6:4. ↩

Quentin L. Cook elder
Hősiesek Jézus tanúbizonyságában

Az örök élet Isten legnagyobb ajándéka, és azoknak adatik meg, akik betartják Isten parancsolatait és mindvégig kitartanak.[1] A Mennyei Atyánk melletti örök élet ugyanakkor megtagadtatik azoktól, „akik nem hősiesek Jézus tanúbizonyságában”[2]. Számos olyan botlást okozó kő állhat a hősiességünk útjába, amely megakadályozhatja, hogy elérjük a célt, az örök életet.[3] A botlást okozó kövek összetettek is lehetnek; mindjárt szemléltetem.

Sok évvel ezelőtt édesapám épített egy kis nyaralót annak a farmnak a területén, ahol felnőtt. Rendkívüli kilátás nyílt a környező mezőkre. Épp a falakat húzták fel, amikor ellátogattam oda. Meglepetésemre a legjobb kilátást nyújtó ablak közvetlenül a ház közelében álló villanyoszlopra nézett. Számomra ez nagyon zavarta a pompás kilátást.

Azt kérdeztem: „Apa, miért engedted, hogy a villanyoszlop pont az ablakból nyíló kilátás közepére essen?”

Édesapám, aki rendkívül gyakorlatias és nyugodt ember, némileg elérzékenyülve így szólt: „Quentin, számomra az a villanyoszlop a legszebb az egész farmon!” Aztán kifejtette az álláspontját: „Az oszlopra tekintve eszembe jut, hogy ellentétben azzal, ahogy akkor volt, amikor felnőttem, most nem kell tárolókban vizet hordanom a forrástól a házig a főzéshez, a kézmosáshoz vagy a fürdéshez. Nem kell gyertyát vagy olajlámpát gyújtanom esténként az olvasáshoz. Pont a legjobb kilátást nyújtó ablak közepén szeretném látni azt a villanyoszlopot!”

Édesapám másként tekintett a villanyoszlopra, mint én. Számára jobb életminőséget jelképezett, számomra viszont a pompás kilátás botlást okozó köve volt. Édesapám a gyönyörű kilátásnál jobban értékelte az áramot, a világosságot és a tisztaságot. Azonnal felismertem, hogy míg az oszlop az én szememben botlást okozó kő, addig apám számára nagyon is gyakorlatias, jelképes jelentéssel bír.

A botlást okozó kő megakadályozza azt, hogy valaki elhiggyen vagy megértsen valamit, és gátat vet a haladásnak.[4] Lelki értelemben a botlás bűnbeesést vagy eltévelyedést jelent.[5] Botlást okozó kő lehet bármi, ami eltérít minket igazlelkű céljaink elérésétől.

Nem engedhetjük meg, hogy botlást okozó kövek zavarják össze és bonyolítsák bizonyságunkat az Atyáról és a Fiúról. Nem eshetünk ebbe a csapdába. Róluk alkotott bizonyságunknak tisztának és egyszerűnek kell maradnia, ahhoz hasonlónak, amilyen egyszerűen apám megvédte a villanyoszlopot a farmon, ahol felnőtt.

Milyen botlást okozó kövek zavarják össze és bonyolítják tiszta és egyszerű bizonyságunkat az Atyáról és a Fiúról, és tartanak vissza minket attól, hogy hősiesek legyünk ebben a tanúbizonyságban?

Az egyik botlást okozó kő az emberi filozófia

El vagyunk kötelezve mindenféle tudás mellett, és hisszük, hogy „Isten dicsősége az intelligencia”[6]. De azt is tudjuk, hogy az ellenség kedvelt stratégiája az emberek Istentől való eltávolítása és botlásuk okozása azzal, hogy a Szabadító és tanításai fölé helyezve hangsúlyozza az emberek filozófiáit.

Pál apostol biztos tanúja volt Jézus Krisztusnak, mert olyan csodálatos tapasztalata volt a Szabadítóval, mely megváltoztatta az életét.[7] Pál egyedi háttere felkészítette őt arra, hogy sok kultúra népével megtalálja a közös hangot. Szerette a thessalonikabeliek közvetlen egyszerűségét és a filippibeliek érzékeny együttérzését.[8] Először nehezére esett, hogy megtalálja a közös hangot az intellektuális és kifinomult görögökkel. Athénban, a Mars-dombon, filozófiai megközelítésmóddal próbálkozott, és elutasították. Úgy döntött, hogy a korinthusbelieknek egyszerűen csak a megfeszített Krisztus tanát tanítja.[9] Pál apostol saját szavait idézve:

„És az én beszédem és az én prédikálásom nem emberi bölcseségnek hitető beszédiben állott, hanem léleknek és erőnek megmutatásában:

Hogy a ti hitetek ne emberek bölcseségén, hanem Istennek erején nyugodjék.”[10]

A Szabadító és küldetése legfennköltebb szentírásbeli beszámolói közé tartoznak az 1 Korinthusbeliek szavai. Az egyik fejezet – a 15. – világszerte figyelmet kapott Georg Friedrich Händel Messiás című oratóriuma miatt.[11] Mély tanok vannak benne a Szabadítóról. A Messiás harmadik részében, közvetlenül a „Halleluja-kórus” után, a legtöbb felhasznált szentírás az 1 Korinthusbeliek 15-ből származik. Ebben a néhány versben Pál csodálatosan leírja, mit vitt véghez a Szabadító:

„[Mert most] Krisztus feltámadott a halottak közül, zsengéjök lőn azoknak, kik elaludtak.

Miután ugyanis ember által van a halál, szintén ember által van a halottak feltámadása is.

Mert a miképen Ádámban mindnyájan meghalnak, azonképen a Krisztusban is mindnyájan megeleveníttetnek. […]

Halál! hol a te fullánkod? Pokol! hol a te diadalmad? […]

De hála az Istennek, a ki a diadalmat adja nékünk a mi Urunk Jézus Krisztus által.”[12]

Tudjuk, hogy a hitehagyásra részben azért került sor, mert az emberek filozófiái Krisztus alapvető, nélkülözhetetlen tana fölé kerekedtek. A Szabadító üzenete egyszerűségének tanítása helyett sok világos és értékes igazság megváltozott vagy elveszett. A kereszténység tulajdonképpen átvett néhány görög filozófiai hagyományt, hogy az emberek hitelveit összhangba hozza a kor kultúrájával. A történész Will Durant így írt erről: „A kereszténység nem kiirtotta a pogányságot, hanem átvette. A haldokló görög elme új életre kelt.”[13] A történelem folyamán és napjainkban is előfordul, hogy az emberek azért utasítják el Jézus Krisztus evangéliumát, mert szerintük intellektuálisan nem eléggé kifinomult.

A visszaállítás hajnalán sokan legalább azt vallották, hogy a Szabadító tanításait követik. Sok ország keresztény nemzetnek tartotta magát. Azonban már akkor is volt arról szóló jövendölés, hogy napjainkban nehezebb idők jönnek.

Heber C. Kimball adományozási korszakunk első tizenkét apostolának egyike és Brigham Young elnök első tanácsosa volt. Figyelmeztetése így szól: „Közeleg az idő, amikor… nehéz lesz a szent arcát megkülönböztetni Isten népe ellenségének arcától. Ekkor várhatjuk majd a nagy rostálást, mert bekövetkezik a nagy rostálás ideje, és sokan el fognak bukni.” Végezetül azt mondta, hogy „próbára leszünk téve”.[14]

Napjainkban sok országban – az Amerikai Egyesült Államokban is – jelentősen gyengül a kereszténység hatása. Vallási hitelvek nélkül az emberek nem érzik úgy, hogy felelősséggel tartoznának Istennek, ebből adódóan aztán nehéz egyetemes értékeket felállítani, melyek megszabnák, hogyan éljünk. Mélyen gyökerező filozófiák kerülnek egymással gyakori összetűzésbe.

Sajnos ez történik az egyház azon tagjaival is, akik lelépnek az alapzatról és pillanatnyi ügyek befolyásolják őket, melyek közül sok biztosan nem igazlelkű.

Heber C. Kimball próféciájával összhangban Neal A. Maxwell elder 1982-ben ezt mondta: „A rostálás nagy része az igazlelkű viselkedésmódban elkövetett és meg nem bánt mulasztások miatt következik be. Néhányan feladják majd ahelyett, hogy mindvégig kitartanának. Némelyeket elpártolók tévesztenek majd meg. Mások pedig megbántódnak, mert elég minden adományozási korszaknak a maga botlást okozó köve!”[15]

A másik botlást okozó kő az, ha nem vagyunk hajlandóak a maga valóságában tekinteni a bűnre

Napjaink egyik egyedi és aggasztó jellemvonása az, hogy sokan bűnös viselkedésbe merülnek, amelyet azonban nem hajlandók bűnnek elismerni. Nem szólal meg a lelkiismeretük, és nem hajlandók erkölcsileg helytelennek minősíteni a viselkedésüket. Még az is előfordul, hogy némelyek megvallják az Atyába és a Fiúba vetett hitüket, majd arra a téves álláspontra helyezkednek, hogy szerető Mennyei Atyánknak nem kellene következményeket kiszabnia a parancsolataival ellentétes viselkedésre.

Nyilvánvalóan ezen az állásponton volt Koriánton is, az ifjabb Alma fia a Mormon könyvében. Súlyos erkölcstelen viselkedésbe merült, és Alma tanácsokat adott neki. Mily áldottak vagyunk, hogy a nagy próféta, Alma, aki ő maga a legsötétebb szakadékot és a csodálatos világosságot[16] is megtapasztalta, feljegyezte, hogy mit mondott neki! Alma 39. fejezetében arról olvasunk, hogy milyen tanácsokat adott fiának a bűnbánat folyamata során, majd elmagyarázta, hogyan jön el Krisztus, hogy elvegye a bűnt. Koriánton számára nyilvánvalóvá tette a bűnbánat szükségességét, hiszen „semmi tisztátalan dolog nem örökölheti Isten királyságát”[17].

Az Alma 42 leír néhányat az engesztelésnek a szentírásokban fellelhető legfennköltebb tanaiból. Alma hozzásegítette Koriántont annak megértéséhez, hogy nem „igazságtalanság a bűnöst egy nyomorúságos állapotnak kiszolgáltatni”[18]. Ám azt is megjegyezte, hogy az irgalmas Isten Ádámtól kezdve mindenkinek időt adott a bűnbánatra, mert a bűnbánat nélkül „meghiúsult volna a szabadulás nagyszerű terve”[19]. Alma azt is leszögezte, hogy Isten terve „a boldogság nagyszerű terve”[20].

Alma tanításai nagyon tanulságosak: „Mert íme, az igazságosság minden követelményét gyakorolja, és az irgalom is jogot formál mindarra, ami a sajátja; és így csak az igazán töredelmesek szabadulnak meg.”[21] Ha igaz valójukban tekintünk rájuk, akkor rendkívül fontosak a bűnbánat dicsőséges áldásai és a Szabadító tanításainak pontos betartása. Nem méltánytalan világosan fogalmazni, mint Alma tette azt Koriántonnal, a bűnös döntések és a bűnbánat hiányának következményeit illetően. Gyakran elhangzik, hogy „előbb vagy utóbb mindenkinek le kell ülnie a következmények lakomájának asztalához”[22].

A Szabadító engesztelésének figyelemre méltó és celesztiális áldása az, hogy a bűnbánat eltörli a bűnös viselkedést. Koriánton bűnbánata után Alma ezzel fejezte be a mondandóját: „ne… nyugtalanítsanak téged [tovább] ezek a dolgok, és csak azt enged[d], hogy a bűneid nyugtalanítsanak, azzal a nyugtalansággal, mely bűnbánathoz visz le téged”.[23]

Botlást okozó kő az, ha a célon túl tekintünk

Jákób próféta azt mondta az ősi zsidókról, hogy „merevnyakú nép”, akik megvetették a világos beszédet, és „megölték a prófétákat, és olyan dolgok után epekedtek, melyeket nem tudtak megérteni. Vakságuk miatt tehát, mely vakság onnan származott, hogy a célon túl tekintettek, szükségképpen el kellett bukniuk.”[24]

Bár sok példa van arra, amikor valaki a célon túl tekint,[25] napjaink egyik nevezetes példája erre a végletesség. Az evangéliumi végletesség azt jelenti, hogy valaki a többi, ugyanolyan fontos tantétel fölé helyez egy bizonyos evangéliumi tantételt, és olyan álláspontra helyezkedik, mely túlmegy az egyházi vezetők tanításain vagy ellentétes azokkal. Ezt példázza az, amikor valaki kiegészítéseket, változtatásokat vagy egy bizonyos rész hangsúlyozását pártolja a Bölcsesség szavát illetően. Másik példa az, amikor valaki költséges előkészületeket tesz világvége forgatókönyvekre. Mindkét esetben saját értelmezésének elfogadására buzdítja a többieket. „Ha egy egészségre vonatkozó törvényt vagy bármely más alapelvet vallási fanatizmussá teszünk, a célon túl tekintünk.”[26]

Az Úr ezt mondta egy fontos tan vonatkozásában: „Aki többet vagy kevesebbet hirdet ennél, az nem éntőlem való”[27]. Ha oly módon emelünk ki egy tantételt, hogy azzal csökkentjük a többi, ugyanolyan fontos tantétel iránti elkötelezettségünket, vagy olyan álláspontra helyezkedünk, mely ellentétes az egyházi vezetők tanításaival vagy meghaladja azokat, akkor a célon túl tekintünk.

Az is előfordul, hogy egyháztagok az alapvető egyházi tannál nagyobb jelentőséget tulajdonítanak bizonyos – gyakran egyébként jó – ügyeknek. Elsődlegesen az adott ügynek kötelezik el magukat, és másodlagossá minősítik a Szabadító és az Ő tanításai iránti elkötelezettségüket. Ha bármit a Szabadító iránti odaadásunk fölé helyezünk, ha viselkedésünk csupán egyszerű tanítónak és nem Isten Fiának ismeri el Őt, akkor a célon túl tekintünk. Jézus Krisztus a cél!

A Tan és a szövetségek 76. szakasza nyilvánvalóvá teszi, hogy a hősiesség „Jézus tanúbizonyságában”[28] annak egyszerű, elengedhetetlen próbája, hogy valaki a celesztiális királyság áldásait fogja-e örökölni vagy az alacsonyabb terresztriális királyság áldásait. A hősiességhez Jézus Krisztus hatalmára és az Ő halált legyőző, a bűnbánat által a bűntől megtisztító engesztelő áldozatára kell összpontosítanunk, és követnünk kell Krisztus tanát.[29] A Szabadító életének és tanításának világosságára és ismeretére is szükségünk van, hogy mutassa az utat a szövetség ösvényén, a templom szent szertartásait is beleértve ebbe. Állhatatosnak kell lennünk Krisztusban, az Ő szaván kell lakmároznunk, és mindvégig ki kell tartanunk.[30]

Zárszó

Ha hősiesek szeretnénk lenni Jézus tanúbizonyságában, akkor el kell kerülnünk azokat a botlást okozó köveket, melyek meggátolják sok, egyébként tiszteletre méltó férfi és nő haladását. Határozzuk el, hogy mindig Őt fogjuk szolgálni! Miközben tudásra törekszünk, el kell kerülnünk az emberek azon filozófiáit, melyek gyengítik a Szabadító iránti elkötelezettségünket. A maga igaz valójában kell tekintenünk a bűnre, és a bűnbánat által el kell fogadnunk a Szabadító engesztelését. El kell kerülnünk a célon túl tekintést. Jézus Krisztusra, a mi Szabadítónkra és Megváltónkra kell összpontosítanunk, és követnünk kell az Ő tanát.

Édesapám annak eszközét látta a villanyoszlopban, hogy van elektromosság, világosság és bőséges víz a főzéshez, a takarításhoz és a tisztálkodáshoz. Életminősége javításának gázlóköve volt ez.

Egy író felveti, hogy a botlást okozó kövek átalakíthatók „gázlókövekké, melyek nemes jellemhez és a mennybe vezetnek”[31].

Számunkra a Jézus tanúbizonyságában tanúsított hősiesség gázlókő ahhoz, hogy kiérdemeljük a Szabadító kegyelmét és a celesztiális királyságot. Jézus Krisztus az egyetlen név az ég alatt, mely által megszabadulhatunk.[32] Biztos tanúságomat teszem az Ő isteni és fenséges szerepéről az Atya tervében. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Tan és a szövetségek 14:7; lásd még János 17:3. ↩

Tan és a szövetségek 76:79. ↩

Lásd Hűek a hithez: Evangéliumi értelmező szótár (2004). 150–151. ↩

Merriam-Webster’s Collegiate Dictionary, 11th ed. (2003), “stumbling block.” ↩

Merriam-Webster’s Collegiate Dictionary, “stumble.” ↩

Tan és a szövetségek 93:36. ↩

Lásd Apostolok cselekedetei 9:1–9; 26:13–18. ↩

Lásd Frederic W. Farrar, The Life and Work of St. Paul (1898), 319. ↩

Lásd Farrar, Life and Work of St. Paul, 319–20. ↩

1 Korinthusbeliek 2:4–5. ↩

Lásd Georg Friedrich Händel: The Messiah. Könemann Music Budapest (1997). 205. ↩

1 Korinthusbeliek 15:20–22, 55, 57. ↩

Will Durant, The Story of Civilization, vol. 3, Caesar and Christ (1944), 595. ↩

Heber C. Kimball, in Orson F. Whitney, Life of Heber C. Kimball (1945), 446. ↩

Neal A. Maxwell, “Be of Good Cheer,” Ensign, Nov. 1982, 68. ↩

Lásd Móziás 27:29. ↩

Alma 40:26. ↩

Alma 42:1. Az utolsó napi szentek tana szerint az egész emberiség lehetőséget kap, azok is, akik ebben az életben nem hallanak Krisztusról; azok a gyermekek is, akik a felelősségre vonhatóság kora előtt halnak meg; és azok is, akik híján vannak a megfelelő értelmi képességeknek (lásd Tan és a szövetségek 29:46–50; 137:7–10). ↩

Alma 42:5. ↩

Alma 42:8. ↩

Alma 42:24. ↩

Robert Louis Stevenson, in Carla Carlisle, “A Banquet of Consequences,” Country Life, July 6, 2016, 48. Mrs. Carlisle Robert Louis Stevensonnak tulajdonítja az idézetet. Vannak, akik másoknak. ↩

Alma 42:29. ↩

Jákób 4:14. ↩

Az egyházi folyóiratoknak írt 2003-as cikkemben négy olyan területet emeltem ki, mely teológiai vakságot és a Jákób által említett botlást eredményezhet: evangéliumi igazságok helyettesítése emberi filozófiával, evangéliumi végletesség, mindennapi elkötelezettséget helyettesítő hősi gesztusok, és a tan fölé helyezett szabályok (lásd “Looking Beyong the Mark,” ↩

Quentin L. Cook, “Looking beyond the Mark,” ↩

Tan és a szövetségek 10:68. ↩

Tan és a szövetségek 76:79. ↩

Lásd 2 Nefi 31:17–21. ↩

Lásd 2 Nefi 31:20–21. ↩

Henry Ward Beecher, in Tryon Edwards, A Dictionary of Thoughts (1891), 586. ↩

Lásd 2 Nefi 31:21; Móziás 3:17. ↩

Gary E. Stevenson elder
Tekintsetek a könyvre, tekintsetek az Úrra

Mary Elizabeth Rollins

Elképzelem magamban, ahogy ti, a felnövekvő nemzedék tagjai a konferencia mostani ülését nézitek vagy hallgatjátok valahol a világon. Szeretnék megosztani veletek egy igaz történetet: egy olyan történetet, amely egyszerre szolgálhat példával és tanulsággal. Megmutathatja nektek, hogyan kerüljetek közelebb az Úrhoz és tegyetek szert nagyobb erőre a kísértéseknek való ellenálláshoz.

Ez a történet egy fiatal New York-i lányról szól, aki hároméves kora előtt elvesztette az édesapját, amikor az őt szállító hajó elsüllyedt egy nagy tavon. A kislány, valamint az édesanyja, a bátyja és a húga egy másik városba, egy másik államba költöztek a nagynénjéhez és a nagybátyjához. Érkezésük után nem sokkal egy újonnan megszervezett vallás misszionáriusai és tagjai érkeztek a városba, elhozva az evangélium visszaállításának dicsőséges hírét. Elmeséltek egy figyelemre méltó történetet arról, hogy egy angyal elvitt egy ősi feljegyzést egy Joseph Smith nevű fiatalembernek, amelyet ő azután Isten hatalma által lefordított. A látogatók közül ketten – Oliver Cowdery és John Whitmer – a saját szemükkel látták az ősi feljegyzés bevésett fémlemezeit, Whitmer pedig a kezében is tartotta az aranylemezeket. A feljegyzést nem sokkal azelőtt ki is nyomtatták, így Whitmer testvér magával hozta a könyvet. A könyvnek természetesen az volt a címe, hogy a Mormon könyve.

Amikor a 12 éves Mary hallotta a misszionáriusokat a könyvről beszélni, különleges érzés költözött a szívébe. Habár a Mormon könyve jó vaskos kötet volt, Mary sóvárgott, hogy elolvashassa. Amikor Whitmer testvér elutazott, a könyv egyik becses példányát Isaac Morley testvérnek adta, aki Mary nagybátyjának a barátja és az új egyház egyik helyi vezetője volt.

Mary később ezt jegyezte fel: „Elmentem [Morley testvér] házához…, és megkértem, hogy láthassam a könyvet; [ő] a kezembe helyezte azt, [és] midőn rátekintettem, oly vágyat éreztem az elolvasására, hogy nem lévén képes türtőztetni magamat megkértem, hadd vigyem azt haza elolvasni… Azt mondta…, neki magának is alig jutott ideje elolvasni akár egy fejezetet is a könyvből, és látni is csak néhányan látták azt a fivérek közül; én azonban oly buzgón könyörögtem evégett, hogy végül így szólt: »Gyermekem, ha visszahozod a könyvet a holnap reggeli étkezés előtt, elviheted.«”

Mary hazaszaladt, és a könyv annyira megfogta, hogy majdnem egész éjszaka fennmaradt olvasni. Másnap reggel, amikor visszavitte a könyvet, Morley testvér azt mondta: „Úgy hiszem, nem olvastál valami sokat belőle.” Hozzátette: „Nem hinném, hogy egyetlen szavát is el tudod mondani nekem.” Mary kihúzta magát és emlékezetből felmondta a Mormon könyve első versét. Azután elmesélte Nefi próféta történetét. Mary később ezt írta: „Meglepetten meredt rám, majd így szólt: »Gyermekem, vidd haza e könyvet és fejezd be – én várhatok.«”

Rövid idő elteltével Mary végzett a könyv olvasásával, és ő lett az első a városban, aki az egész könyvet elolvasta. Tudta, hogy igaz, és hogy Mennyei Atyától származik. Amikor a könyvre tekintett, az Úrra tekintett.

Egy hónappal később különleges látogató érkezett az otthonába. Mary a következőket írta az aznapi emlékezetes találkozásáról: „…midőn [Joseph Smith] meglátott, oly komolyan tekintett rám… Egy-két pillanat múlva… nagyszerű áldást adott nekem…, és megajándékozott a könyvvel, és azt mondta, hogy ad Morley testvérnek egy másikat… Mindnyájan éreztük, hogy ő Istentől való férfiú, mivelhogy hatalommal szólt, és oly módon, mint aki… felhatalmazással bír.”

Ez a fiatal lány, Mary Elizabeth Rollins sok egyéb csodát is látott az élete során, és mindig megtartotta a Mormon könyvéről való bizonyságát.[1] Ez a történet különleges jelentőséggel bír számomra, mivel ő az egyik szépapám nagynénje. Mary példáján és a saját életem egyéb élményein keresztül megtanultam, hogy soha senki nem túl fiatal ahhoz, hogy személyes bizonyságra törekedjen a Mormon könyvéről, és el is nyerje azt.

Bizonyságotok záróköve

Mary története személyes tanulsággal is szolgál számotokra. Közületek mindegyik fiatal férfi, fiatal nő és gyermek érezheti mindazt, amit ő érzett. Amikor a Mormon könyvét olvassátok, és azzal a vággyal imádkoztok, hogy megtudjátok: igaz-e, akkor a ti szívetekbe is elérkezhet ugyanaz a benyomás, amelyben Marynek is része volt. Az is előfordulhat, hogy miközben kiálltok és tanúbizonyságot tesztek a Mormon könyvéről, érezni fogjátok a megerősítés ugyanezen lelkét. A Szentlélek szólni fog a szívetekhez. Akkor is érezhetitek ugyanezt a megerősítő lelkiséget, miközben másokat hallgattok, amint megosztják a Mormon könyvéről való bizonyságukat. E lelki tanúságtételek mindegyike azt eredményezheti, hogy a Mormon könyve a bizonyságotok zárókövévé válik.

Elmagyarázom. Joseph Smith próféta, aki „Isten ajándéka és hatalma” által lefordította a Mormon könyvét, úgy jellemezte azt, mint amely „a leginkább hibátlan könyv a földön, és vallásunk záróköve”[2].

A Mormon könyve első, 1830-as kinyomtatása óta több mint 174 millió példány lett kiadva 110 nyelven, ami azt mutatja, hogy a Mormon könyve még mindig a vallásunk záróköve. De mit jelent ez számotokra, egyénenként?

Építészeti értelemben a zárókő a boltíves kapu fő eleme. Ez az az ék alakú kő, amely a boltív középső, legmagasabb pontján helyezkedik el. Ez minden kő között a legfontosabb, mert ez tartja helyén a boltív két pillérét, meggátolva azok összeomlását. Ez a szerkezeti elem biztosítja azt is, hogy az alatta lévő kapu vagy nyílás átjárható maradjon.

Evangéliumi értelemben az Úrtól jövő ajándék és áldás, hogy a vallásunk záróköve valami olyan tapintható és kézzelfogható dolog, mint a Mormon könyve, és hogy a kezetekbe vehetitek és olvashatjátok. Képesek vagytok-e úgy látni a Mormon könyvét, mint a záróköveteket? Mint az erőtök lelki középpontját?

Ezra Taft Benson elnök kifejtette Joseph Smith e tanításait. Ezt mondta: „A Mormon könyve három szempontból tekinthető vallásunk zárókövének. Záróköve a Krisztusról való tanúbizonyságunknak, záróköve a tanunknak, valamint záróköve a bizonyságnak.”

Benson elnök még a következőket tanította: „…a Mormon könyve igazságot tanít nekünk [és] bizonyságot tesz Krisztusról… Ezenkívül tartalmaz még valamit. Hatalom rejtőzik a könyvben, mely abban a pillanatban elkezd kiáradni az életetekre, amint hozzáláttok a könyv komoly tanulmányozásához. Nagyobb erővel tudtok majd ellenállni a kísértéseknek… Képesek lesztek arra, hogy a szoros és keskeny ösvényen maradjatok.”[3]

Az én személyes tanúbizonyságom

Az én esetemben a Mormon könyve több év alatt és számos élmény révén vált a bizonyságom zárókövévé. Bizonyságom kialakulása során az egyik erőteljes élmény akkor ért, amikor fiatal misszionáriusként szolgáltam az első területemen: Kumamoto városában, Japánban. A társammal házról házra járva térítettünk. Találkoztam egy nagymamával, aki kedvesen behívott az otthona belépőterébe (ennek japánul genkan a neve). Megkínált minket hideg innivalóval azon a meleg napon. Akkor még nem voltam hosszú ideje Japánban; nem sokkal azelőtt fejeztem be a Mormon könyve olvasását és azért imádkoztam, hogy bizonyosan tudjam: igaz.

Mivel új voltam Japánban, japánul sem beszéltem valami jól. Tulajdonképpen azt hiszem, hogy ez az asszony nem sokat értett abból, amit elmondtam. Elkezdtem tanítani őt a Mormon könyvéről, elmesélve azt, ahogy Joseph Smith egy lemezekre vésett ősi feljegyzést kapott egy angyaltól, és lefordította azokat Isten hatalma által.

Amikor megosztottam vele a bizonyságomat arról, hogy a Mormon könyve Isten szava, illetve egy másik bizonyság Jézus Krisztusról, a lehető legerősebb benyomásban volt részem, melyhez mellkasomban a megnyugvásnak és a békességnek az a meleg érzése társult, melyet a szentírások úgy írnak le, hogy „tebenned égővé teszem kebledet”[4]. Ez az érzés erőteljes módon erősítette meg számomra, hogy a Mormon könyve valóban Isten szava. Ott és akkor az érzéseim annyira erősek voltak, hogy könnybe lábadt a szemem, miközben ehhez a japán nagymamához beszéltem. Soha nem felejtettem el azt a különleges érzést azon a napon.

A ti személyes tanúbizonyságotok

Közületek is mindenki kaphat személyes tanúbizonyságot erről a könyvről! Tisztában vagytok vele, hogy a Mormon könyve nektek íródott? Hogy a ti napjaitokra íródott? Ez a könyv egyike az abból fakadó áldásoknak, hogy az idők teljességének adományozási korszakának nevezett korban élünk. Habár a Mormon könyvét sugalmazott ősi szerzők írták – köztük sok próféta –, nekik és koruk embereinek nem volt meg az a kiváltságuk, hogy a teljes könyvet birtokolják. Számotokra ma könnyen hozzáférhető az a szent feljegyzés, amelyet próféták, papok és királyok kezeltek kincsként, fogadtak be és őriztek meg! Kiváltságotokban áll kezetekben tartani a teljes Mormon könyvét. Érdekes módon, az egyik Mormon könyvebeli próféta, Moróni, látta a mi napjainkat – a ti napjaitokat. Még titeket is látott látomásban, sok száz évvel ezelőtt! Moróni így írt:

„Íme, az Úr nagy és bámulatos dolgokat mutatott meg [azt a napot] illetően…, amikor ezek a dolgok” – értve ezen a Mormon könyvét – „előkerülnek közöttetek.

Íme, úgy beszélek hozzátok, mintha jelen lennétek, pedig nem vagytok. De íme, Jézus Krisztus megmutatott nekem titeket, és én ismerem cselekedeteiteket.”[5]

Annak érdekében, hogy segítsek a Mormon könyvét bizonyságotok zárókövévé tenni, javaslok nektek egy kihívást. Nemrégiben tudomásomra jutott, hogy a fiatalok átlagosan napi 7 órát töltenek a tévét, a számítógépet vagy az okostelefonjukat bámulva.[6] Ennek tudatában megtennétek-e egy apró változtatást? Felcserélnétek-e a napi képernyőidőtök egy részét – különösen a közösségi médiának, az internetnek, a játékoknak vagy a tévézésnek szentelt részét – a Mormon könyve olvasására? Ha az általam hivatkozott tanulmányok pontosak, akkor könnyen találhattok időt a Mormon könyve mindennapi tanulmányozására, még ha az csak napi 10 perc is. És olyan formában tanulmányozhatjátok, hogy az élvezetes és érthető legyen számotokra – akár a mobileszközötökön, akár könyv formájában. Russel M. Nelson elnök nemrég így figyelmeztetett: „Soha ne kezeljük úgy a Mormon könyve olvasását, mint valami nyűgöt; mintha keserű gyógyszer lenne, melyet gyorsan le kell nyelni, hogy túllegyünk rajta.”[7]

Ha fiatalabb gyerekek vagytok, olvashatjátok valamelyik szülőtökkel, nagyszülőtökkel vagy más családtagotokkal. Ha egy fejezet, vers vagy rész annyira nehéznek bizonyulna, hogy elvenné a kedveteket az olvasástól, ugorjatok a következőre és az utána következőre. Magam elé képzelem, ahogy Mary példáját követitek. Magam elé képzelem, ahogy izgatottan kiválasztjátok az időt és egy csendes zugot a Mormon könyve olvasásához. Látom, ahogy válaszokat fedeztek fel, iránymutatást éreztek, és megszerzitek a saját bizonyságotokat a Mormon könyvéről és a bizonyságot Jézus Krisztusról. Amikor a könyvre tekintetek, az Úrra tekintetek.

El fogtok mélyedni e becses könyv részeiben, és majd’ minden oldalon találkozni fogtok szeretett Szabadítótokkal, az Úr Jézus Krisztussal. Úgy becsülik, hogy átlagban 1,7 versenként fordul elő az Ő nevének valamilyen változata.[8] Maga Krisztus is bizonyságot tett a könyv igaz voltáról ezekben az utolsó napokban, amikor kijelentette, hogy „ahogy él a ti Uratok és Istenetek, ez igaz”[9].

Hálás vagyok azért a felhívásért és ígéretért, melyet az Úr Moróni prófétán keresztül intézett mindegyikőtökhöz – és mindenkihez, aki a Mormon könyvét olvassa. Zárásként felolvasom ezt a felhívást és ígéretet, hozzátéve a saját bizonyságomat: „És amikor ezeket a dolgokat [a Mormon könyvét] megkapjátok, arra buzdítalak benneteket, hogy [Jézus] Krisztus nevében kérdezzétek meg Istent, az Örökkévaló Atyát, hogy nem igazak-e ezek a dolgok; és ha őszinte szívvel, igaz szándékkal, Krisztusba vetett hittel kérdeztek, akkor ő a Szentlélek hatalma által ki fogja nektek nyilvánítani ennek igazságát.”[10]

Bizonyságomat teszem az evangélium visszaállításáról ezekben az utolsó napokban, valamint a Mormon könyvéről mint a visszaállítás kézzelfogható bizonyítékáról. Ahogyan e könyv szavai arra ihlettek egy 12 éves lányt, hogy befogadja Jézus Krisztus visszaállított egyházát majdnem két évszázaddal ezelőtt, az általatok talált igazságok hasonlóképpen fognak felemelni és megihletni titeket. Meg fogják erősíteni a hiteteket, világossággal töltik meg a lelketeket, és felkészítenek benneteket egy olyan jövőre, melyet most még aligha vagytok képesek felfogni.

A könyv oldalain fel fogjátok fedezni Isten végtelen szeretetét és felfoghatatlan kegyelmét. Amikor arra törekedtek, hogy kövessétek az ott talált tanításokat, fokozódni fog az örömötök, ki fog tágulni az értelmetek, és fel fognak tárulni előttetek a halandóság által okozott számos kihívásra keresett válaszok. Amikor a könyvre tekintetek, az Úrra tekintetek. A Mormon könyve Isten kinyilatkoztatott szava. Erről teszem bizonyságomat teljes szívemből és lelkemből, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd “Mary Elizabeth Rollins Lightner,” Utah Genealogical and Historical Magazine, July 1926, 193–95. ↩

A Mormon könyve bevezetése. ↩

Ezra Taft Benson, “The Book of Mormon—Keystone of Our Religion,” Ensign, Nov. 1986, 5, 7; lásd még Az egyház elnökeinek tanításai: Ezra Taft Benson (2014). 151. ↩

Tan és a szövetségek 9:8. ↩

Mormon 8:34–35. ↩

Lásd American Academy of Pediatrics, “Media and Children,” aap.org. ↩

Russell M. Nelson, “Strengthen the Shepherds” (az általános konferencia vezetőségi gyűlésein mondott beszéd, Sept. 28, 2016). ↩

Lásd Susan Easton Black, Finding Christ through the Book of Mormon (1987), 16–18. ↩

Tan és a szövetségek 17:6. ↩

Moróni 10:4; lásd még 3., 5. vers. ↩

D. Todd Christofferson elder
„Megmaradtok az én szeretetemben”

A Biblia azt mondja, hogy „az Isten szeretet”[1]. Ő a szeretet tökéletes megtestesülése, mi pedig nagymértékben e szeretet állandóságára és egyetemes hatókörére hagyatkozunk. Ahogyan Thomas S. Monson elnök megfogalmazta: „Akár úgy érzitek, hogy megérdemlitek, akár nem, Isten szeretete mindig rendelkezésetekre áll. Egyszerűen mindig ott van.”[2]

Számtalan módon jellemezhetjük az isteni szeretetet, és beszélhetünk róla. Az egyik kifejezés, amelyet gyakran hallunk manapság, az, hogy Isten szeretete „feltétel nélküli”. Bár bizonyos értelmezésben ez igaz, a feltétel nélküli jelző sehol sem jelenik meg a szentírásokban. Az Ő szeretetét a szentírások úgy írják le, mint „nagyszerű és csodálatos szeretet…”[3], „tökéletes szeretet”[4], „megváltó szeretet”[5] és „örökkévaló szeretet…”[6]. Jobb kifejezések ezek, mivel a feltétel nélküli jelző olyan téves elgondolásokat sugallhat, mint hogy Isten eltűr és megbocsát mindent, amit teszünk, hiszen a szeretete feltétel nélküli, vagy hogy Isten nem követel meg tőlünk semmit, hiszen az Ő szeretete feltétlen, illetve hogy mindenki megszabadul Isten mennybéli királyságában, hiszen az Ő szeretete feltétel nélküli. Isten szeretete végtelen és örökké kitart, az azonban, hogy ez mit jelent ránk nézve, azon múlik, hogyan reagálunk az Ő szeretetére.

Jézus azt mondta:

„A miképen az Atya szeretett engem, én is úgy szerettelek titeket: maradjatok meg ebben az én szeretetemben.

Ha az én parancsolataimat megtartjátok, megmaradtok az én szeretetemben; a miképen én megtartottam az én Atyámnak parancsolatait, és megmaradok az ő szeretetében.”[7]

„Megmaradni” a Szabadító szeretetében azt jelenti, hogy elnyerjük az Ő irgalmát és az tökéletessé tesz bennünket.[8] Ahhoz pedig, hogy elnyerjük az Ő irgalmát, hittel kell rendelkeznünk Jézus Krisztusban, be kell tartanunk a parancsolatait, beleértve a bűnbánatot is, illetve a bűnök bocsánatára való keresztelkedést és a Szentlélek elnyerését, valamint tovább kell haladnunk az engedelmesség ösvényén.[9]

Isten mindig szeret bennünket, de nem tud megszabadítani minket a bűneinkben.[10] Emlékezzetek Amulek szavaira, melyeket Zézromnak mondott arról, hogy a Szabadító nem menti meg népét a bűneikben, csak a bűneiktől,[11] mégpedig azért, mert bűnösként tisztátalanok vagyunk, és „semmi tisztátalan dolog nem örökölheti a mennyek királyságát”[12] vagy lakozhat Isten színe előtt. „És az Atya hatalmat adott [Krisztusnak], hogy megváltsa [népét] a bűneiktől, a bűnbánat folytán; elküldte tehát az angyalait, hogy hirdessék a bűnbánat feltételeinek híreit, mely elvezet a Megváltó hatalmához, lelkük szabadulására.”[13]

A Mormon könyvéből megtudjuk, hogy Krisztus szenvedésének – az Ő szeretete végső megnyilvánulásának – célja az volt, „hogy irgalmas bensőt teremtsen, mely legyőzi az igazságosságot, és lehetővé teszi az emberek számára, hogy bűnbánathoz vezető hitük lehessen.

És így az irgalom eleget tehet az igazságosság követelményeinek, és a biztonság karjaiba zárja őket, míg aki nem gyakorol bűnbánathoz vezető hitet, az ki lesz téve az igazságosság követelményei teljes törvényének; tehát csak annál lép érvényre a megváltás nagy és örökkévaló terve, akinek bűnbánathoz vezető hite van.”[14]

A bűnbánat tehát az Ő ajándéka számunkra, melyért igen drága árat fizetett.

Néhányan úgy érvelnek, hogy Isten válogatás nélkül megáld mindenkit – Jézus hegyi beszédben tett kijelentését idézve például: „[Isten] felhozza az ő napját mind a gonoszokra, mind a jókra, és esőt ád mind az igazaknak, mind a hamisaknak”.[15] Isten valóban minden gyermekére kiárasztja minden áldását, amit csak tud – az összes áldást, melyet a szeretet, a törvény, az igazságosság és a könyörület lehetővé tesz. Azt parancsolja nekünk, hogy legyünk hasonlóan nagylelkűek:

„Én pedig azt mondom néktek: Szeressétek ellenségeiteket, áldjátok azokat, a kik titeket átkoznak, jót tegyetek azokkal, a kik titeket gyűlölnek, és Imádkozzatok azokért, a kik háborgatnak és kergetnek titeket;

Hogy legyetek a ti mennyei Atyátoknak fiai”.[16]

Isten nagyszerűbb áldásai mindazonáltal az engedelmesség feltételéhez kötöttek. Russell M. Nelson elnök kifejtette: „Isten szeretetének ragyogó csokrához – melynek része az örök élet is – hozzá tartoznak olyan áldások is, amelyeket ki kell érdemelnünk, és amelyek nem automatikusan járó, érdemtelenül elvárható jogosultságok. A bűnösök nem formálhatják át az Ő akaratát a sajátjuknak megfelelően, és nem várhatják, hogy megáldja őket a bűneikben [lásd Alma 11:37]. Amennyiben az Ő gyönyörű csokrának minden nyíló virágát élvezni kívánják, bűnbánatot kell tartaniuk.”[17]

Azon túl, hogy a bűnbánót bűntelenné és szeplőtelenné változtatja, azzal az ígérettel, hogy „fel fog[nak] emeltetni az utolsó napon”,[18] az Isten szeretetében való megmaradásnak egy második, életbevágó vonatkozása is van. Ha megmaradunk az Ő szeretetében, az képessé tesz bennünket a teljes lehetőségeink kiaknázására, hogy olyanok legyünk, akár Ő maga.[19] Ahogyan azt Dieter F. Uchtdorf elnök kijelentette: „Isten kegyelme… nem csupán korábbi ártatlan állapotunkba állít vissza bennünket. […] Az Ő célja sokkal magasabb: azt szeretné, hogy fiai és leányai olyanokká váljanak, mint Ő maga.”[20]

Megmaradni Isten szeretetében ebben az értelemben azt jelenti, hogy teljesen alárendeljük magunkat az Ő akaratának. Azt jelenti, hogy szükség esetén elfogadjuk az Ő helyreigazítását, „mert a kit szeret az Úr, megdorgálja”.[21] Azt jelenti, hogy szeretjük és szolgáljuk egymást, ahogyan Jézus szeretett és szolgált bennünket.[22] Azt jelenti, hogy megtanulunk „megmaradni a celesztiális királyság törvényében”, hogy „meg [tudjunk] maradni egy celesztiális dicsőségben”.[23] Ahhoz, hogy azzá tehessen bennünket, amivé válhatunk, Mennyei Atyánk könyörög, hogy engedjünk „a Szent Lélek hívásainak, és [vetkőzzük] le a természetes embert és vál[junk] szentté az Úr, Krisztus engesztelése által, és [legyünk] olyan[ok], mint egy gyermek, engedékeny, szelíd, alázatos, türelmes, telve szeretettel, aki mindazon dolgoknak hajlandó alávetni magát, melyet az Úr jónak lát kiszabni rá, éppen úgy, ahogy egy gyermek veti alá magát az atyjának”.[24]

Dallin H. Oaks elder megjegyezte: „…a végső ítélet nem csupán a jó és a rossz cselekedetek összességének kiértékelése – azé, amit megtettünk. Tetteink és gondolataink végső hatásának az elismerése is ez – azé, akivé váltunk.”[25]

Helen Keller története példázatszerűen világítja meg, hogyan formálhatja át az isteni szeretet a készséges lelket. Helen 1880-ban született az Amerikai Egyesült Államok Alabama nevű tagállamában. Mindössze 19 hónapos volt, amikor egy tisztázatlan betegség következtében megsüketült és megvakult. Elképesztően intelligens volt, és nagyon elkeserítette, amikor hasztalanul próbálta felfogni és értelmezni a környezetét. Amikor kitapintotta a családtagjai ajkának mozgását, és ráébredt, hogy szájukkal beszélnek, „dührohamot kapott, [mert] képtelen volt belefolyni a beszélgetésbe”.[26] Hatéves korára Helen kommunikáció iránti igénye és elkeseredettsége olyan hevessé vált, hogy „kitörései már naponta, sőt, olykor óránként következtek be”.[27]

Szülei egy tanítót fogadtak leányuk mellé, egy Anne Sullivan nevű asszonyt. Éppúgy, ahogyan Jézus Krisztus esetében is, aki érti gyengeségeinket,[28] Anne Sullivan is komoly nehézségekkel küszködött, így megértette Helen hiányosságait. Ötévesen Anne elkapott egy betegséget, mely fájdalmas sérülést okozott a szaruhártyáján, majdnem teljesen megvakítva őt. Nyolcéves korában meghalt az édesanyja; édesapja pedig magára hagyta öccsével, Jimmie-vel. Egy „szegényházba” kerültek, ahol olyan nyomorúságos körülmények uralkodtak, hogy Jimmie három hónap alatt meghalt. Makacs kitartásának köszönhetően Anne felvételt nyert a Vakok és Látássérültek Perkins Iskolájába, ahol kiváló eredménnyel végzett. Egy műtéti beavatkozás javított a látásán, így képes volt a nyomtatott szöveget elolvasni. Amikor Helen Keller édesapja megkereste a Perkins Iskolát, és tanítót kért leánya számára, Anne Sullivanre esett a választás.[29]

Kezdetben nem volt túl kellemes élmény. Helen „ütötte, csípte, rúgta tanárát, sőt egy alkalommal az egyik fogát is kiverte. [Anne] végül azzal szelídítette meg, hogy átköltöztek [Helennel] egy kis házikóba a Keller-birtokon belül. Türelemmel és határozott következetességgel végül elnyerte a gyermek szívét és bizalmát.”[30] Hasonlóképpen mi is, amikor megtanulunk az ellenállás helyett bízni isteni Tanítónkban, Ő képes velünk munkálkodni, hogy megvilágosítson és egy új valóságba emeljen bennünket.[31]

Anne úgy segített Helennek a szavak megtanulásában, hogy az ismerős tárgyakat kibetűzte ujjával Helen tenyerén. „[Helen] élvezte ezt a »játékot az ujjakkal«, de nem értette egészen a híres pillanatig, amikor [Anne] kibetűzte a »v-í-z« szót, miközben vizet csurgatott [Helen] kezére. [Helen] később azt írta:

»Hirtelen mintha valami rég elfeledett dolog sejlett volna fel a homályból… és a nyelv misztériuma valamiképpen kinyilatkoztatott számomra. Tudtam, hogy a ’v-í-z’ azt a csodás, hűvös valamit jelentette, amely a kezemre ömlött. Ez az élő szó életre keltette a lelkemet, világosságot, reményt, örömet nyújtott, és kiszabadította! […] Mindennek volt neve, és minden név egy új gondolatnak adott életet. Amint visszatértünk a házba…, úgy tűnt, minden megérintett tárgy élettől remeg.«”[32]

Helen Keller felnőtt korában a nyelv iránti szeretetéről, írói készségéről, valamint előadói kifinomultságáról vált ismertté.

A Helen Keller életét bemutató egyik filmben szüleit úgy ábrázolják, mint akik megelégedtek Anne Sullivan munkájával, amint annyira megszelídítette vad leányukat, hogy az illedelmesen ült a vacsoránál, rendben evett, és összehajtotta a szalvétát, amikor végzett. Anne azonban tudta, hogy Helen sokkal, de sokkal többre képes, és hogy jelentős küldetése van.[33] Mi magunk is egészen elégedettek lehetünk életünk eddigi eredményeivel, és azzal, akik éppen vagyunk, míg Szabadítónk szeme előtt dicsőséges lehetőségünk ragyog, melyet mi mindössze „tükör által homályosan látunk”[34]. Mindannyian megtapasztalhatjuk az elragadtatást, amikor ezen isteni lehetőségünk kibontakozását érezzük magunkban, hasonlóan ahhoz az örömhöz, melyet Helen Keller érzett, amikor a szavak életre keltek, megvilágítva és felszabadítva a lelkét. Mindannyian képesek vagyunk arra, hogy szeressük és szolgáljuk Istent, valamint hatalmunkban áll megáldani embertársainkat. „…a mint meg van írva: A miket szem nem látott, fül nem hallott és embernek szíve meg se gondolt, a miket Isten készített az őt szeretőknek.”[35]

Gondoljuk végig, milyen ára volt Isten becses szeretetének. Jézus kinyilatkoztatta, hogy a bűneinkért hozott engesztelés, valamint a mind a lelki, mind pedig a fizikai haláltól való megváltásunk érdekében átélt szenvedései arra indították, hogy Ő, „Isten, mindenek közt a legnagyobb is reszket[ett] a fájdalomtól, és minden pórusból vér[zett], és testben és lélekben is szenved[ett] – és azt kívánta…, hogy ne igya… ki a keserű poharat, és visszarettenje[n]”.[36] A Gecsemánéban és a kereszten átélt gyötrelme hatalmasabb volt annál, mint amit bármely halandó el tudna viselni.[37] Mindazonáltal Atyja és irántunk érzett szeretete miatt kitartott, és ennek következményeként képes halhatatlanságot és örök életet kínálni számunkra.

Szívszaggatóan jelképes, hogy „minden pórusából vér fakad[t]”,[38] amikor Jézus a Gecsemánéban, az olajsajtó helyén szenvedett. A Szabadító idejében az olívaolaj előállításához a bogyókat először összetörték oly módon, hogy egy hatalmas követ gördítettek át rajtuk. Az így keletkezett „töretet” puha, lazán szőtt kosarakba helyezték, melyeket egymásra halmoztak. Súlyuk az első és legtisztább olajat préselte ki. Ezután hatalmas gerenda vagy farönk segítségével fokozták a nyomást, melyet a kosarak tetejére helyeztek, így nyerve ki még több olajat. Végül, az utolsó cseppek kinyerése érdekében a gerenda egyik végét kövekkel súlyozták le, hogy a lehető legnagyobb, mindent kisajtoló nyomást idézzék elő.[39] És igen, az olaj vérvörös, amikor először kicsordul.

Máté beszámolója jut eszembe arról, amikor a Szabadító belépett a Gecsemáné kertjébe azon a végzetes éjszakán – hogy „kezde szomorkodni és gyötrődni. […]

És egy kissé előre menve, arczra borúla, könyörögvén és mondván: Atyám! ha lehetséges, múljék el tőlem e pohár; mindazáltal ne úgy legyen a mint én akarom, hanem a mint te.”[40]

Aztán, amint elképzelésem szerint a gyötrelme még fokozottabbá vált, második alkalommal is szabadításért könyörgött, majd végül – talán szenvedései csúcspontján – még harmadszor is. Kiállta a gyötrelmet, míg az igazságosság az utolsó cseppig megelégíttetett.[41] Azért tette, hogy megváltson titeket és engem.

Mily becses ajándék is az isteni szeretet! Ezzel a szeretettel telve Jézus ezt kérdezi: „…nem tértek-e most vissza hozzám, és bánjátok meg bűneiteket, és tértek meg, hogy meggyógyíthassalak benneteket?”[42] Gyengéden erről biztosít bennünket: „Íme, ki van nyújtva felétek irgalmas karom, és aki jön, azt befogadom; és áldottak azok, akik hozzám jönnek.”[43]

Hajlandóak vagytok szeretni Őt, aki előbb szeretett titeket?[44] Akkor tartsátok be az Ő parancsolatait![45] Hajlandóak vagytok a barátjai lenni Őneki, aki az életét adta az Ő barátaiért?[46] Akkor tartsátok be az Ő parancsolatait![47] Hajlandóak vagytok megmaradni az Ő szeretetében, és elnyerni mindazt, amit Ő oly bőkezűen kínál nektek? Akkor tartsátok be az Ő parancsolatait![48] Azért imádkozom, hogy teljesen megmaradjunk az Ő szeretetében, és érezzük azt, Jézus Krisztus nevében, ámen.

1 János 4:8. Bármily dicsőséges és bizonyosságot adó is Jézus Krisztus szeretete, ez nem az Ő egyetlen tulajdonsága. „Jelleme, tökéletességei és tulajdonságai” (Lectures on Faith [1985], 38) között szerepel az igazságosság, az igazság és a változatlanság – Ő ugyanaz az Isten tegnap, ma és mindörökre (lásd Lectures on Faith, 41). A teljes tökéletességhez birtokolt ezen és egyéb jellemvonások és tulajdonságok nélkül nem lenne Isten. ↩

Vö. Thomas S. Monson: Soha nem járunk egyedül. Liahóna, 2013. nov. 124. ↩

Tan és a szövetségek 138:3. ↩

1 János 4:18; Moróni 8:16. ↩

Alma 5:26. ↩

Jeremiás 31:3. ↩

János 15:9–10. ↩

Lásd Moróni 10:32–33. ↩

Lásd 2 Nefi 31:11–21; 3 Nefi 27:16–20; lásd még Tan és a szövetségek 20:29–34. ↩

Lásd Alma 11:32–37; lásd még Alma 42:13, 15, 22–27. ↩

Lásd Hélamán 5:10–11. ↩

Alma 11:37; lásd még Mózes 6:57. ↩

Lásd Hélamán 5:11. ↩

Alma 34:15–16. ↩

Máté 5:45; lásd még 3 Nefi 12:45. ↩

Máté 5:44–45; lásd még 3 Nefi 12:44–45. ↩

Russell M. Nelson, “Divine Love,” Ensign, Feb. 2003, 24. Ismételten: „Nem minden, a ki ezt mondja nékem: Uram! Uram! megyen be a mennyek országába; hanem a ki cselekszi az én mennyei Atyám akaratát” (Máté 7:21; lásd még 3 Nefi 14:21).
Arról is tanulunk, hogy:
„Van egy törvény, amely már a világ megalapítása előtt visszavonhatatlanul el lett rendelve a mennyben, amelyen minden áldás alapszik –
És amikor bármilyen áldásban részesülünk Istentől, az ama törvény iránti engedelmesség által történik, amelyen az áldás alapszik” (Tan és a szövetségek 130:20–21).
Egyesek elfelejtik, hogy Isten a „legcsekélyebb mértékű elnézéssel sem tekinthet… a bűnre” (Tan és a szövetségek 1:31). Ugyanakkor biztosít bennünket arról is, hogy „aki bűnbánatot tart és az Úr parancsolatait cselekszi, annak megbocsáttatik” (Tan és a szövetségek 1:32). ↩

3 Nefi 27:22. ↩

Lásd 3 Nefi 27:27; lásd még Máté 5:48; 3 Nefi 12:48. ↩

Dieter F. Uchtdorf: A kegyelem ajándéka. Liahóna, 2015. máj. 108. ↩

Zsidók 12:6; lásd még Zsidók 12:5, 7–11; János 15:1–8. ↩

Lásd János 15:12. ↩

Tan és a szövetségek 88:22. ↩

Móziás 3:19. ↩

Dallin H. Oaks: A kihívás, hogy váljunk valakivé. Liahóna, 2001. jan. 40.; kiemelés az eredetiben. ↩

“Helen Keller,” perkins.org/history/people/helen-keller. ↩

“Helen Keller,” perkins.org/history/people/helen-keller. ↩

Lásd Zsidók 4:15. ↩

Lásd “Anne Sullivan,” perkins.org/history/people/anne-sullivan. ↩

“Helen Keller,” perkins.org/history/people/helen-keller. ↩

Lásd például Tan és a szövetségek 93:28: „Aki betartja a parancsolatait, igazságot és világosságot kap, mígnem megdicsőül az igazságban és minden dolgot tud.” ↩

“Helen Keller,” perkins.org/history/people/helen-keller. ↩

Lásd William Gibson, The Miracle Worker (film, 1962). ↩

1 Korinthusbeliek 13:12. ↩

1 Korinthusbeliek 2:9. ↩

Tan és a szövetségek 19:18. ↩

Lásd Móziás 3:7. ↩

Lásd Móziás 3:7. ↩

Lásd Richard Neitzel Holzapfel and others, Jesus Christ and the World of the New Testament (2006), 18; Richard Neitzel Holzapfel and others, Jehovah and the World of the Old Testament (2009), 281. ↩

Máté 26:37, 39. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 19:19. ↩

3 Nefi 9:13. ↩

3 Nefi 9:14. ↩

Lásd 1 János 4:19. ↩

Lásd János 14:15. ↩

Lásd János 15:13. ↩

Lásd János 15:14. ↩

Lásd János 15:10. ↩

Thomas S. Monson elnök
Tantételek és ígéretek

Férfitestvérek! Ma este Mennyei Atyánk útmutatásáért imádkozom, amint megosztom veletek az üzenetemet.

1833-ban az Úr kinyilatkoztatott Joseph Smith prófétának egy, az egészséges életmódra vonatkozó tervet. Ez a terv a Tan és a szövetségek 89. szakaszában található, és a Bölcsesség szavaként ismert. Konkrét útmutatást nyújt arra vonatkozóan, hogy milyen ételeket fogyasszunk, és megtiltja a szervezetünkre káros anyagok használatát.

Akik engedelmesek az Úr parancsolatai iránt, és akik hithűen betartják a Bölcsesség szavát, azoknak bizonyos áldások ígértetnek, köztük a jó egészség és a nagyobb állóképesség.[1]

Nemrég olvastam egy igaz történetet ezen ígéretek egy drámai megnyilvánulásáról. Az egyház egyik hithű tagja, John A. Larsen a második világháborúban az Amerikai Egyesült Államok parti őrségénél szolgált a USS Cambria nevű hajón. A Fülöp-szigetek környéki harcok során hírt kaptak arról, hogy egy bombázógépekből és kamikaze repülőkből álló raj közeledik feléjük. Parancsot kaptak az azonnali evakuálásra. Mivel a USS Cambria már kifutott, John és három társa felkapták a felszerelésüket, majd a partra siettek, abban a reményben, hogy a távozó hajók egyike majd felveszi őket. Szerencsére egy partraszálló jármű felvette őket, és az öbölt utolsónak elhagyó hajó felé sietett velük. A távozó hajó legénységét teljesen lefoglalta, hogy igyekezzenek minél gyorsabban elhagyni a területet, így csak arra volt idejük, hogy köteleket dobjanak a négy érkezőnek, abban reménykedve, hogy fel tudnak majd mászni a fedélzetre.

John, akinek egy nehéz rádió volt a hátára szíjazva, hamarosan egy 12 méteres kötélen himbálózva találta magát, a hajó oldalán, mely éppen a nyílt tengerre futott ki. Nekigyürkőzött, hogy felhúzza magát, egyik kezével a másik elé markolva, annak tudatában, hogy ha kicsúszik a kezéből a kötél, valószínűleg biztos halál vár rá. Még csupán a távolság harmadát tette meg, de már érezte, ahogy karjai sajognak a fájdalomtól. Annyira elgyengült, hogy úgy érezte, már nem képes tovább kapaszkodni.

Amint ereje teljesen elhagyta, és sötét végzetét fontolgatta, John Istenhez kiáltott, elmondva Neki, hogy mindig betartotta a Bölcsesség szavát és tiszta életet élt – most pedig kétségbeesetten szüksége lenne a megígért áldásokra.

Később John elmondta, hogy amint befejezte az imát, hatalmas erőlöketet érzett. Ismét mászni kezdett, és szinte felsuhant a kötélen. Amikor elérte a fedélzetet, a légzése teljesen normális volt, és egyáltalán nem lihegett. Elnyerte a Bölcsesség szavában ígért fokozott egészséget és állóképességet. Hálát adott Mennyei Atyánknak akkor és egész hátralévő életében az elkeseredett segélykérő imájára érkezett válaszért.[2]

Fivéreim, viseljük gondját a testünknek és az elménknek is azzal, hogy megszívleljük a Bölcsesség szavában, ebben az Istentől kapott tervben felállított tantételeket. Teljes szívemből és lelkemből bizonyságomat teszem azokról a dicsőséges áldásokról, melyek ránk várnak, ha ezt megtesszük. Ezért imádkozom Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Tan és a szövetségek 89:18–21. ↩

Lásd John A. Larsen, in Robert C. Freeman and Dennis A. Wright, comps., Saints at War: Experiences of Latter-day Saints in World War II (2001), 350–51; engedéllyel felhasználva. ↩

Thomas S. Monson elnök
A boldogsághoz vezető tökéletes ösvény

Szeretett fivéreim és nőtestvéreim itt a Konferencia-központban és szerte a világon! Nagyon hálás vagyok, hogy ma délelőtt megoszthatom veletek gondolataimat.

Ötvenkét évvel ezelőtt, 1964 júliusában épp a világkiállítás idején voltam egy megbízás kapcsán New York városában. Egyik reggel ellátogattam a kiállítás mormon pavilonjába. Pont a szabadítás tervét bemutató, Az ember boldogságkeresése című egyházi film vetítése előtt érkeztem, mely azóta már klasszikusnak számít. Egy fiatalember mellé ültem, aki nagyjából 35 éves lehetett. Egy kicsit beszélgettünk. Nem volt egyházunk tagja. Kihunytak a fények, és elkezdődött a vetítés.

Hallottuk, amint a narrátor felteszi ezeket az elevenbe vágó és egyetemes kérdéseket: Honnan jöttem? Miért vagyok itt? Hová megyek, amikor elhagyom ezt az életet? Minden fül feszülten hallgatta a válaszokat, és minden szem a megjelenő képekre szegeződött, melyek bemutatták a halandóság előtti életünket, és magyarázatot adtak földi célunkra. Láttuk annak megható megjelenítését, ahogyan egy idős nagyapa eltávozik ebből az életből, és a dicső viszontlátást azon szeretteivel, akik előtte léptek át a lélekvilágba.

Mennyei Atyánk ránk vonatkozó terve e csodálatos bemutatásának végén a tömeg csendben kivonult, és sokakat láthatóan megérintett a film üzenete. A mellettem ülő ifjú látogató nem állt fel. Megkérdeztem tőle, hogy tetszett-e neki az előadás. Lelkesen azt felelte: „Ez az igazság!”

Atyánk boldogságunkra és szabadításunkra vonatkozó tervét világszerte megosztják a misszionáriusaink. Nem mindenki fogadja el és teszi magáévá ezt az isteni üzenetet, aki hallja. Azonban mindenhol vannak olyan férfiak és nők, akik a New York-i világkiállításon ott lévő ifjú barátomhoz hasonlóan felismerik annak igazságát, és arra az ösvényre lépnek, mely biztonságban hazavezeti őket. Életük örökre megváltozik.

A terv nélkülözhetetlen része a mi Szabadítónk, Jézus Krisztus. Az Ő engesztelő áldozata nélkül minden veszve lenne. Azonban nem elég csupán hinni Őbenne és a küldetésében. Munkálkodnunk, tanulnunk, kutatnunk, imádkoznunk, fejlődnünk kell, és bűnbánatot kell tartanunk. Ismernünk kell Isten törvényeit és azok szerint kell élnünk. Részesülnünk kell szabadító szertartásaiban. Csak ezt téve tehetünk szert igaz, örök boldogságra.

Abban az áldásban van részünk, hogy rendelkezünk az igazsággal. Azzal lettünk megbízva, hogy megosszuk az igazságot. Éljünk hát az igazság szerint, hogy kiérdemeljük mindazt, amit az Atya nekünk szán. Ő nem tesz semmit, ami ne a mi javunkat szolgálná. Azt mondta nekünk: „…ez munkám és dicsőségem – hogy véghezvigyem az ember halhatatlanságát és örök életét”[1].

Lelkem mélyéről, alázatosan bizonyságot teszek a nagyszerű ajándékról, mely Atyánk ránk vonatkozó terve. Ez a békességhez és a boldogsághoz vezető egyetlen tökéletes ösvény, itt és az eljövendő világban is.

Fivéreim és nőtestvéreim, befejezésül szeretetemet és áldásomat hagyom veletek, és ezt a mi Szabadítónk és Megváltónk, méghozzá Jézus Krisztus nevében teszem, ámen.

Mózes 1:39. ↩

David A. Bednar elder
„Ha megismertetek volna engem”

A Szabadító a hegyi beszédének befejeztével kiemelte azt az örök igazságot, hogy „csak az Atya akaratának cselekvésével érhető el a Fiú szabadító kegyelme”.[1]

Kijelentette:

„Nem minden, a ki ezt mondja nékem: Uram! Uram! megyen be a mennyek országába; hanem a ki cselekszi az én mennyei Atyám akaratát.

Sokan mondják majd nékem ama napon: Uram! Uram! nem a te nevedben prófétáltunk-é, és nem a te nevedben űztünk-é ördögöket, és nem cselekedtünk-é sok hatalmas dolgot a te nevedben?

És akkor vallást teszek majd nékik: Sohasem ismertelek titeket; távozzatok tőlem, ti gonosztevők.”[2]

Amint elgondolkodunk ennek a szövegnek a sugalmazott átdolgozásán, jobban megértjük az iménti jelenetet. Lényeges, hogy az Úrnak a Jakab király-féle Bibliában található „sohasem ismertelek titeket” kifejezését a Joseph Smith fordítás megváltoztatta arra, hogy „sohasem ismertetek engem”.[3]

Vizsgáljuk meg a tíz szűz példázatát is. Gondoljatok vissza rá, hogy az öt bolond és felkészületlen szűz azután ment el olajat szerezni a lámpásába, miután hallották a kiáltást, hogy menjenek a vőlegény elébe.

„Mikor pedig venni járnak vala, megérkezék a vőlegény; és a kik készen valának, bemenének ő vele a menyegzőbe, és bezáraték az ajtó.

Később pedig a többi szűzek is megjövének, mondván: Uram! Uram! nyisd meg mi nékünk.

Ő pedig felelvén, monda: Bizony mondom néktek, nem ismerlek titeket.”[4]

Egy másik sugalmazott verzió mindannyiunk számára kitágítja ennek a példázatnak a jelentését. Fontos, hogy a Jakab király bibliájában közölt „nem ismerlek titeket” kifejezést a Joseph Smith fordítás „nem ismertek engem” kifejezésre pontosította.[5]

A „soha nem ismertetek engem” és „nem ismertek engem” kifejezéseknek mély lelki önelemzésre kell indítaniuk bennünket. Vajon csak tudunk a Szabadítóról, vagy egyre inkább megismerjük Őt? Hogyan ismerjük meg az Urat? A lélek eme kérdései állnak mai üzenetem középpontjában. Őszintén kérem a Szentlélek segítségét, miközben együtt átgondoljuk ezt az életbevágó témát.

Megismerés

Jézus azt mondta:

„Én vagyok az út, az igazság és az élet; senki sem mehet az Atyához, hanemha én általam.

Ha megismertetek volna engem, megismertétek volna az én Atyámat is”.[6]

Miközben megismerjük az Ő Szeretett Fiát, megismerjük az Atyát is.

A halandóság fő célja nem csupán az, hogy tanuljunk az Atya Egyszülöttjéről, hanem hogy igyekezzünk meg is ismerni Őt. A következő négy fontos lépés segíthet megismernünk az Urat: gyakoroljunk hitet Őbenne, kövessük Őt, szolgáljuk Őt, és higgyünk Neki.

Gyakoroljunk hitet Őbenne!

A Jézus Krisztusba vetett hit gyakorlása azt jelenti, hogy az Ő érdemeire, irgalmára és kegyelmére támaszkodunk.[7] Kezdjük megismerni a Szabadítót, miközben felserkentjük lelki képességeinket és kísérletet teszünk a tanításaival, egészen addig, míg helyet nem tudunk adni lelkünkben szava egy részének.[8] Ahogy az Úrba vetett hitünk növekszik, bízni kezdünk Benne és biztosak leszünk az Ő hatalmában, hogy az megvált, meggyógyít és megerősít bennünket.

Az igaz hit az Úrban és az Úrra összpontosul, és mindig igazlelkű tettekhez vezet. „A Krisztusba vetett hit az első tantétel a kinyilatkoztatott vallásban, …ez minden igazlelkűség alapja… és minden intelligens lényben a cselekvés elve.”[9] Mivel a Megváltó által kijelentett helyes tantételek szerinti cselekvés központi szerepet játszik az igaz hit elnyerésében és gyakorlásában, „a hit cselekedetek nélkül megholt”.[10] Az ige megtartóinak, nem pedig csak hallgatóinak kell lennünk.[11]

Isten szavának hallgatása és a Szabadítóba vetett hit lelki ajándékának elnyerése szorosan összefüggnek, hiszen „a hit hallásból van, a hallás pedig Isten ígéje által”.[12] Akkor ismerkedünk meg Vele és az Ő hangjával, amikor tanulmányozzuk a szavát a szentírásokban és lakmározunk azon,[13] amikor igaz szándékkal imádkozunk az Atyához az Ő nevében,[14] és keressük a Szentlélek állandó társaságát.[15] Krisztus tanának megismerése és az életünkben való alkalmazása előfeltétele annak, hogy elnyerjük az Őbelé vetett hit ajándékát.[16]

Az Úrba vetett hit gyakorlása szükséges előkészület az Ő követésére.

Kövessük Őt!

„Mikor pedig a galileai tenger mellett jár vala Jézus, láta két testvért, Simont, a kit Péternek neveznek, és Andrást az ő testvérét, a mint a tengerbe hálót vetnek vala; mert halászok valának.

És monda nékik: Kövessetek engem, és azt mívelem, hogy embereket halásszatok.

Azok pedig azonnal otthagyván a hálókat, követék őt.”[17]

Péter és András jó példák a Mester meghallására és követésére.

A Szabadító titeket és engem is hasonlóképpen intett: „Ha valaki jőni akar én utánam, tagadja meg magát és vegye fel az ő keresztjét, és kövessen engem.”[18] Felvenni a keresztet azt jelenti, hogy az ember megtagad magától minden istentelenséget és világi kívánságot, és betartja az Úr parancsolatait.[19]

A Szabadító arra intett bennünket, hogy legyünk olyanok, mint Ő.[20] Így az Úr követése azt jelenti, hogy utánozzuk Őt. Mikor engesztelésének hatalma által igyekszünk olyanná válni mint Ő, azzal egyre inkább megismerjük az Urat.

Halandó szolgálata alatt Jézus kijelölte az utat, vezetett az úton, és tökéletes példát állított. A jelleméről, tökéletességeiről és tulajdonságairól való helyes elképzelés[21] tartós célt és világos útmutatást ad nekünk, miközben az elkötelezett tanítványság útján követjük Őt.

A Szabadító követése lehetővé teszi számunkra azt is, hogy konkrétan megtudjuk, hogy az életvitelünk összhangban van-e Isten akaratával.[22] Az efféle tudás nem valami kifürkészhetetlen rejtély, és nem elsősorban a fizikai jóllétünkre vagy átlagos halandó ügyeinkre összpontosul. Inkább a szövetség mentén haladó, állandó és biztos fejlődés az, amiben Ő örömét leli.

Lehi álma a Mormon könyvében felfedi azt az utat, melyet követnünk kell, a kihívásokat, melyekkel szembekerülünk, és azokat a lelki forrásokat, melyek a rendelkezésünkre állnak, hogy segítsenek a Szabadítóhoz jönnünk. Elvárja tőlünk, hogy előre törekedjünk a szoros és keskeny ösvényen. Szeretné, ha részesülnénk a fa gyümölcsének megízlelése és az Úrhoz való mély megtérés[23] által elnyerhető áldásokban. Ezért így hív minket: „jer, kövess engem”.[24]

Mind a Jézus Krisztusba vetett hit gyakorlása, mind pedig az Ő követése szükséges előkészület az Ő szolgálatához.

Szolgáljuk Őt!

„Mert hogyan ismerné az ember azt a mestert, akit nem szolgált, és aki idegen neki, és aki messze áll szíve gondolataitól és szándékától?”[25]

Még teljesebben megismerjük az Urat, miközben szolgáljuk Őt és a királyságában munkálkodunk. Amikor így teszünk, Ő nagylelkűen megáld bennünket mennyei segítséggel, lelki ajándékokkal és nagyobb teherbírással. Soha nem maradunk magunkra, amikor az Ő szőlőskertjében dolgozunk.

Kijelentette: „…mert az arcotok előtt járok majd. Ott leszek a jobb és a bal kezeteken, és Lelkem a szívetekben lesz, angyalaim pedig körülöttetek, hogy hordozzanak.”[26]

Megismerjük a Szabadítót, mikor minden tőlünk telhetőt megtéve oda megyünk, ahová Ő akarja, hogy menjünk; miközben igyekszünk azt mondani, amit szeretne, hogy mondjunk; és miközben azzá válunk, akivé Ő szeretné, hogy váljunk.[27] Ha engedelmesen elismerjük, hogy teljesen Őtőle függünk, akkor megnöveli azon képességünket, hogy még eredményesebben szolgáljunk. Vágyaink egyre jobban összhangba kerülnek az Ő vágyaival, az Ő céljai a mi céljainkká válnak, olyannyira, hogy nem fogunk olyat kérni, ami ellenkezik az Ő akaratával.[28]

Az Ő szolgálata megköveteli a teljes szívünket, lelkünket, elménket és erőnket.[29] Következésképpen, ha önzetlenül szolgálunk másokat, az ellensúlyozza a természetes ember énközpontú és önző hajlamát. Megszeretjük azokat, akiket szolgálunk. És mivel mások szolgálatával Istent szolgáljuk, fivéreinkkel és nőtestvéreinkkel együtt Őt is még mélyebben meg fogjuk szeretni. Ez a szeretet a jószívűség lelki ajándékának, Krisztus tiszta szeretetének megnyilvánulása.[30]

„Imádkozzatok… szívetek minden erejével az Atyához, hogy eltöltsön benneteket ez a szeretet, melyet mindenkinek megadott, aki igaz követője Fiának, Jézus Krisztusnak; hogy Isten fiaivá legyetek; hogy amikor megjelenik, akkor olyanok legyünk mint ő, mert a maga valóságában fogjuk látni őt; hogy meglehessen ez a reménységünk; hogy megtisztulhassunk, miként ő is tiszta.”[31]

Megismerjük az Urat, miközben eltölt bennünket az Ő szeretete.

Higgyünk Neki!

Lehetséges-e hitet gyakorolni Őbenne, követni Őt, szolgálni Őt, mégsem hinni Neki?

Ismerek olyan egyháztagokat, akik igaznak fogadják el a szentírásokban található és az erről az emelvényről elhangzó tant és tantételeket. Mégis nehezükre esik elhinni, hogy ezek az evangéliumi igazságok konkrétan az ő életükre, az ő körülményeikre vonatkoznak. Látszólag hisznek a Szabadítóban, de nem hiszik, hogy megígért áldásai a számukra is elérhetők, vagy a saját életükben is működhetnek. Találkozok olyan testvérekkel is, akik kötelességtudóan teljesítik elhívásukat, ám a visszaállított evangélium még nem vált számukra élő és átváltoztató valósággá a saját életükre nézve. Akkor ismerjük meg az Urat, ha nemcsak hiszünk Őbenne, hanem hiszünk is Neki és elhisszük az ígéreteit.

Az Újszövetségben egy apa arra kérte a Szabadítót, hogy gyógyítsa meg a gyermekét. Jézus így felelt:

„Ha hiheted azt, minden lehetséges a hívőnek.

A gyermek atyja pedig azonnal kiáltván, könnyhullatással monda: Hiszek Uram! Légy segítségül az én hitetlenségemnek.”[32]

Sokszor elgondolkodtam ennek az apának azon a kérésén, hogy „légy segítségül az én hitetlenségemnek”. Eltűnődtem, hogy a férfi kérésének elsődleges célja nem az volt-e, hogy segítsen neki hinni Jézusban mint a Megváltónkban, és az Ő gyógyító hatalmában. Talán már elismerte Krisztust Isten Fiaként. De talán segítségre volt szüksége ahhoz, hogy elhiggye, a Mester gyógyító hatalma valóban olyan egyéni és személyes lehet, hogy képes megáldani az ő szeretett fiát. Lehet, hogy általánosságban hitt Krisztusban, de nem hitt Krisztusnak konkrétan és személyesen.

Gyakran arról teszünk bizonyságot, amiről úgy tudjuk, igaz, de talán a leglényegesebb kérdés mindannyiunk számára, hogy elhisszük-e, amit tudunk.

A helyénvaló papsági felhatalmazással végzett szent szertartások nélkülözhetetlenek ahhoz, hogy higgyünk a Szabadítónak, megismerjük Őt, és végül higgyünk abban, amit már tudunk.

„És [a melkisédeki] papság irányítja az evangélium dolgait, és rendelkezik a királyság rejtelmeinek kulcsával, méghozzá Isten ismeretének kulcsával.

Ezért annak szertartásaiban megnyilvánul az isteniség hatalma.”[33]

Hiszünk az Úrnak és megismerjük Őt, amikor az Isten ismeretének kulcsa – melyet a melkisédeki papság irányít –, kinyitja azt a bizonyos ajtót, és lehetővé teszi mindegyikünk számára, hogy elnyerjük életünkben az isteniség hatalmát. Hiszünk a Szabadítónak és megismerjük Őt, amikor követjük Őt azáltal, hogy elnyerjük és hithűen tiszteljük a szent szertartásokat, és egyre inkább átvesszük az Ő képmását az ábrázatunkra.[34] Hiszünk Krisztusnak és megismerjük Őt, amikor személyesen megtapasztaljuk az Ő engesztelésének átformáló, gyógyító, erősítő és megszentelő hatalmát. Hiszünk a Mesternek és megismerjük Őt, amikor szavának hatalma gyökeret ver bennünk,[35] elménkbe és szívünkbe íródik,[36] és minden bűnünkkel felhagyunk, hogy megismerjük Őt.[37]

Hinni neki azt jelenti: bízunk benne, hogy bőséges áldásai a személyes életünkben és a családunk számára is elérhetők és alkalmazhatók. Akkor fogunk teljes lelkünkkel[38] hinni Neki, amikor előre törekszünk a szövetség ösvényén, alávetjük akaratunkat az Ő akaratának, és átadjuk magunkat az Ő prioritásainak és időzítésének. Ha hiszünk Neki – vagyis igaznak fogadjuk el az Ő hatalmát és ígéreteit –, az új látásmódot, békét és örömöt hoz az életünkbe.

Ígéret és bizonyság

Egy eljövendő napon minden térd meg fog hajolni, és minden nyelv meg fogja vallani,[39] hogy Jézus a Krisztus. Azon az áldott napon tudni fogjuk, hogy Ő név szerint ismer mindegyikünket. Bizonyságomat és ígéretemet teszem arról, hogy nem csak tudhatunk az Úrról, de meg is ismerhetjük Őt, ha hitet gyakorlunk Őbenne, követjük és szolgáljuk Őt, és hiszünk Neki. Erről teszem tanúságomat Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

James E. Talmage, Jesus the Christ, 3rd ed. (1916), 245–46. ↩

Máté 7:21–23. ↩

Joseph Smith Translation, Matthew 7:33 (in Matthew 7:23, footnote a). ↩

Máté 25:10–12. ↩

Joseph Smith Translation, Matthew 25:11 (in Matthew 25:12, footnote a). ↩

János 14:6–7. ↩

Lásd 2 Nefi 2:8; 31:19; Moróni 6:4. ↩

Lásd Alma 32:27. ↩

Lectures on Faith (1985), 1. ↩

Jakab 2:20. ↩

Lásd Jakab 1:22. ↩

Rómabeliek 10:17. ↩

Lásd 2 Nefi 32:3; Tan és a szövetségek 18:34–36. ↩

Lásd Moróni 10:4. ↩

Lásd János 14:26; Tan és a szövetségek 121:46. ↩

Lásd János 7:17. Mindannyiunknak a saját felelőssége, hogy törekedjünk és mindent megtegyünk azért, hogy kiérdemeljük a hit ajándékát. Végső soron azonban egy szerető és gondoskodó Isten az, aki ránk ruházza az ajándékot. ↩

Máté 4:18–20. ↩

Máté 16:24. ↩

Lásd Joseph Smith fordítás, Máté 16:26 (a Kalauz a szentírásokhoz 232. oldalán). ↩

Lásd 3 Nefi 27:27. ↩

Lásd Lectures on Faith, 38. ↩

Lásd Lectures on Faith, 38. ↩

Lásd Alma 23:6. ↩

Lukács 18:22. ↩

Móziás 5:13. ↩

Tan és a szövetségek 84:88. ↩

Lásd Megyek, ahová Te vezetsz. Himnuszok, 173. sz. ↩

Lásd Hélamán 10:5. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 4:2. ↩

Lásd Moróni 7:47. ↩

Moróni 7:48. ↩

Márk 9:23–24. ↩

Tan és a szövetségek 84:19–20; kiemelés hozzáadva. ↩

Lásd Alma 5:14, 19. ↩

Lásd Alma 26:13. ↩

Lásd Zsidók 8:10. ↩

Lásd Alma 22:18. ↩

Lásd Omni 1:26. ↩

Lásd Móziás 27:31. ↩